<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Diese Übersetzung basiert auf der englischen Version
     mit commited-rev=2996 -->

<!-- Es scheint kein 'foreword' Element, ähnlich dem 'preface' Element
zu geben.  Keine Ahnung was stattdessen zu verwenden ist; ich vermute
'preface' ist die beste Lösung für jetzt, obwohl es ein richtiges
preface in ch00.xml gibt. Anm. d. Übersetzers (Oettl): Fragt mich
nicht, was für englischsprachige Personen der genaue Unterschied
zwischen foreword und preface ist, auf deutsch ist beides eine Art von
Vorwort.

Anm. (jmf): "Foreword" ist eine meist von einer anderen Person als der
Autor geschriebene Einleitung zu einem Buch, die allerdings für das
Verständnis nicht unbedingt notwendig ist. Ein "Preface" hingegen ist
vom Autor geschrieben und bietet Informationen, die für das
Verständnis wichtig sind. -->

<preface id="svn-foreword">

  <prefaceinfo>
    <author>
      <firstname>Karl</firstname>
      <surname>Fogel</surname>
    </author>
    <pubdate>Chicago, 14, März 2004</pubdate>
  </prefaceinfo>
    
    
  <title>Vorwort</title>
    
  <para>Eine schlechte FAQ (Frequently Asked Questions) ist eine, die
    nicht aus den Fragen besteht, die wirklich gefragt wurden, sondern
    aus denen, die der Autor sich von den Fragenden
    <emphasis>gewünscht</emphasis> hätte.  Vielleicht haben Sie solche
    schon gesehen:</para>

  <blockquote>
    <para>F: Wie kann ich Glorbosoft XYZ einsetzen um die
    Team-Produktivität zu maximieren?</para>
  </blockquote>
 
  <blockquote>
    <para>A: Viele unserer Kunden wollen wissen, wie sie Ihre Produktivität mit
      unseren patentierten Office Groupware Innovationen maximieren können.
      Die Antwort ist einfach: zuerst klicken Sie auf das Menü
      <quote><literal>Datei</literal></quote>, fahren hinunter zum Eintrag
      <quote><literal> Erhöhe&nbsp;Produktivität</literal></quote>, und dann
      &hellip;</para>
  </blockquote>

  <para>Das Problem mit solchen FAQs ist, dass sie keine FAQs im
    eigentlichen Sinne sind.  Niemand fragt den technischen Support:
    <quote>Wie können wir unsere Produktivität steigern?</quote>
    Üblicherweise fragen Leute sehr spezifische Fragen, wie:
    <quote>Wie können wir das Kalendersystem so ändern, dass es die
    Erinnerungen zwei Tage statt einen Tag im Voraus
    aussendet?</quote> und so weiter.  Aber es ist viel leichter,
    häufig gestellte Fragen zu erfinden, als die richtigen Fragen zu
    entdecken.  Eine sinnvolle FAQ-Sammlung zusammenzustellen,
    erfordert ein ausdauernde, planvolle Anstrengung: über die
    Lebensdauer einer Software müssen hereinkommende Anfragen
    ausgewertet und Rückmeldungen evaluiert werden und zu einem
    konsistenten und benutzerfreundlichen Ganzen zusammengeführt
    werden, das die gesammelte Erfahrung der Anwendenden wiedergibt.
    Es erfordert die geduldige, aufmerksame Einstellung eines
    Naturforschers.  Nicht großartige Hypothesen und visionäre
    Vorhersagen, sondern hauptsächlich offene Augen und genaue
    Aufzeichnungen sind gefragt.</para>

  <para>Was ich an diesem Buch liebe, ist dass es genau aus einem
    solchen Prozess gewachsen ist und dies auf jeder Seite sichtbar
    ist.  Es ist das direkte Ergebnis der Begegnungen der Autoren mit
    Benutzern.  Es begann mit Ben Collins-Sussmans Beobachtung, dass
    Leute immer wieder die gleichen grundlegenden Fragen auf der
    Subversion- Mailingliste stellten: Was sind die
    Standard-Arbeitsabläufe mit Subversion?  Funktionieren Branches
    und Tags genau so wie in anderen Versionskontrollsystemen?  Wie
    finde ich heraus, wer eine bestimmte Änderung durchgeführt
    hat?</para>

  <para>Frustriert davon, Tag für Tag immer wieder die gleichen Fragen
    zu sehen, arbeitete Ben im Sommer 2002 über einen Monat intensiv
    daran, <citetitle>The Subversion Handbook</citetitle> zu
    schreiben, eine sechzig-seitige Anleitung, die die Grundlagen der
    Benutzung von Subversion beschrieb.  Die Anleitung erhob keinen
    Anspruch auf Vollständigkeit, aber sie wurde mit Subversion
    verteilt und half vielen über die ersten Buckel der Lernkurve.
    Als O'Reilly and Associates sich entschieden, ein vollständiges
    Buch über Subversion herauszugeben, war der Weg des geringsten
    Widerstandes offensichtlich: Das Subversion Handbook muss
    erweitert werden.</para>

  <para>Die drei Co-Autoren des neuen Buches erhielten somit eine
    seltene Gelegenheit.  Eigentlich war es ihre Aufgabe, ein Buch
    beginnend mit dem Inhaltsverzeichnis und einem Rohkonzept zu
    schreiben. Jedoch hatten sie auch Zugang zu einem ständigen Strom
    &mdash; ja einem unkontrollierbaren Geysir &mdash; aus
    Quellmaterial.  Subversion wurde bereits von tausenden
    experimentierfreudigen Menschen benutzt und diese gaben Unmengen
    an Rückmeldungen &mdash; nicht nur über Subversion, sondern auch
    über die bestehende Dokumentation.</para>

  <para>Während der gesamten Zeit, in der sie dieses Buch schrieben,
    durchstöberten Ben, Mike und Brian unablässig die
    Subversion-Mailinglisten und Chaträume und notierten die Probleme,
    die Benutzer im echten Leben hatten. Die Beobachtung derartiger
    Rückmeldungen war ohnehin ein Teil ihrer Arbeit bei CollabNet, was
    ihnen einen Riesenvorteil verschaffte, als sie sich entschlossen,
    Subversion zu dokumentieren. Das Buch, das sie schrieben, gründet
    auf dem festen Fels der Erfahrung und nicht auf dem Treibsand des
    Wunschdenkens.  Es vereint die Vorteile von Bedienungsanleitung
    und FAQ.  Diese Zweigleisigkeit ist vielleicht nicht gleich zu
    erkennen.  Von vorne nach hinten gelesen ist das Buch einfach eine
    Beschreibung einer Software.  Es gibt die Übersicht, den
    obligatorischen Rundgang, das Kapitel über Administration, einige
    fortgeschrittene Themen und natürlich eine Funktionsübersicht
    sowie eine Anleitung zur Problemlösung.  Erst wenn Sie es später
    wieder zur Hand nehmen, um die Lösung für ein bestimmtes Problem
    zu suchen, wird die Zuverlässigkeit des Buches offenbar: in den
    beschriebenen Details,die nur aus der Erfahrung mit dem
    Unerwarteten erwachsen konnten, in den Beispielen, die aus dem
    tatsächlichem Einsatz gebildet wurden, und am meisten durch das
    Gefühl für die Bedürfnisse und den Blickwinkel der
    Benutzer.</para>

  <para>Natürlich kann niemand versprechen, dass dieses Buch alle
    Fragen beantwortet, die Sie über Subversion haben.  Manchmal wird
    die Genauigkeit, mit der es Ihre Fragen erwartet, unheimlich und
    telepathisch erscheinen; gelegentlich werden Sie jedoch in ein
    Loch im Wissen der Gemeinschaft stolpern und mit leeren Händen
    dastehen.  Wenn das passiert schreiben Sie am besten eine E-Mail
    an <email>users@subversion.tigris.org</email> und schildern Ihr
    Problem.  Die Autoren sind nach wie vor dort und beobachten.  Und
    das betrifft nicht nur die drei, die auf dem Umschlag erscheinen
    sind, sondern viele andere, die Korrekturen und neues Material
    beigesteuert haben.  Aus der Sicht der Gemeinschaft ist die Lösung
    Ihres Problems lediglich ein erfreulicher Nebeneffekt eines viel
    größeren Projektes &mdash; nämlich das Buch und schlussendlich
    auch Subversion selbst immer näher an die Art und Weise
    anzupassen, in der es tatsächlich benutzt wird.  Diese Personen
    sind begierig darauf, von Ihnen zu hören, nicht nur weil sie Ihnen
    helfen können, sondern auch weil ihnen selbst damit geholfen ist.
    Für Subversion &mdash; so wie für alle aktiven freien
    Software-Projekte &mdash; gilt: <emphasis>Sie sind nicht
    allein</emphasis>.</para>

  <para>Lassen Sie dieses Buch Ihren ersten Begleiter sein.</para>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
