<preface id="svn.preface">
  <title>Préface</title>

  <blockquote>
    <attribution>Greg Hudson, développeur de Subversion</attribution>
    <para><quote>Il est important de ne pas laisser la perfection devenir
     l'ennemi du bien, même lorsque vous pouvez être d'accord sur ce qu'est
     la perfection. Encore plus lorsque vous ne le pouvez pas. Aussi 
     déplaisant qu'il soit d'être piégé par les erreurs du passé, 
     vous ne pouvez pas faire de progrès en ayant peur de votre propre 
     ombre pendant la conception.</quote></para>
  </blockquote>

  <para>
    <indexterm>
      <primary>Concurrent Versions System (CVS)</primary>
    </indexterm>
     Dans le monde du logiciel libre, le logiciel 
     <quote>Concurrent Versions System</quote> (CVS) fut l'outil de choix
     pour la gestion des versions pendant de nombreuses années. Et à 
     juste titre. CVS était lui-même open source et son mode de 
     fonctionnement non-restrictif couplé à son support des opérations 
     réseau permettait à des dizaines de programmeurs dispersés aux 
     quatre coins du monde de partager leur travail. Cela collait très 
     bien à la nature collaborative de l'open source. CVS et son modèle 
     de développement semi-chaotique sont depuis devenus des pierres 
     angulaires de la culture du logiciel libre.</para>

  <para>Mais CVS n'était pas parfait et simplement corriger ses défauts 
    promettait d'être un énorme effort. C'est ici que Subversion entre en
    jeu. Les créateurs de Subversion l'ont créé pour être un successeur 
    de CVS et l'ont fait de façon à gagner le cœur des utilisateurs de 
    CVS de deux façons&nbsp;: en concevant une interface similaire à CVS
    et en tentant d'éviter la plupart des défauts majeurs de CVS. Bien 
    que le résultat ne soit pas forcément la prochaine évolution majeure 
    dans les systèmes de gestion de versions, Subversion 
    <emphasis>est</emphasis> très puissant, parfaitement utilisable et 
    très flexible. Et la plupart des nouveaux projets en logiciel libre 
    choisissent Subversion au lieu de CVS.</para>

  <para>Ce livre est écrit pour documenter les versions 1.5 du système de 
    gestion de versions Subversion. Nous avons tenté au maximum d'être 
    complet dans cet ouvrage. Cependant, Subversion a une communauté 
    prospère et dynamique&nbsp;; il y a donc déjà un certain nombre de 
    fonctionnalités et d'améliorations prévues pour des versions futures 
    de Subversion qui peuvent modifier quelques commandes ou rendre 
    caduques certaines notes spécifiques de ce livre.</para>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.audience">

    <title>Public visé</title>
    
    <para>Ce livre est écrit pour les personnes désirant utiliser Subversion
      pour gérer leurs données. Subversion fonctionne sur un grand nombre de 
      systèmes d'exploitation et son interface première est en ligne de 
      commande. Ce programme (<command>svn</command>) et certains programmes
      auxiliaires sont le sujet de ce livre.</para>

    <para>Par souci de cohérence, les exemples du livre supposent que le 
      lecteur utilise un système de type Unix et qu'il est relativement 
      à l'aise avec ce système ainsi qu'avec les interfaces en ligne de 
      commande. Cela dit, le programme <command>svn</command> fonctionne 
      également sur les systèmes qui ne sont pas basés sur Unix, tel que 
      Microsoft Windows. Avec quelques petites exceptions, telles que 
      l'utilisation d'anti-slashs (<literal>\</literal>) au lieu de 
      slashs (<literal>/</literal>) dans les chemins, les entrées et 
      sorties de ce programme sous Windows sont identiques à leurs 
      équivalents Unix.</para>

    <para>La plupart des lecteurs sont probablement des programmeurs ou 
      des administrateurs systèmes qui ont besoin de suivre les 
      changements faits à du code source. C'est l'utilisation la plus 
      courante de Subversion et c'est ce que l'on supposera tout au long
      des exemples du livre. Cependant, Subversion peut être utilisé pour
      gérer les changements pour toutes sortes de données&nbsp;: images, 
      musique, bases de données, documentation, etc&hellip; Pour 
      Subversion, toutes les données sont justes des données.</para>
    
    <para>Bien que ce livre soit écrit en supposant que le lecteur n'a 
      jamais utilisé un système de gestion de versions, nous avons aussi
      essayé de rendre facile le passage de CVS (et autres systèmes) à 
      Subversion. De temps en temps, quelques encadrés mentionnent 
      d'autres systèmes de gestion de versions et une annexe particulière 
      résume la plupart des différences entre CVS et Subversion.</para>

    <para>Notez également que les exemples de code source présentés au 
      cours du livre ne sont que des exemples. Même s'ils compileront 
      avec les commandes de compilation adéquates, ils n'ont pour but 
      que d'illustrer une situation particulière et ne sont pas 
      nécessairement de bons exemples de style ou techniques de 
      programmation.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.howread">
    <title>Comment lire ce livre</title>

    <para>Les manuels techniques doivent toujours faire face au dilemme 
      suivant&nbsp;: choisir une approche d'apprentissage 
      <firstterm>descendante</firstterm> ou 
      <firstterm>ascendante</firstterm> pour le lecteur&nbsp;? Un adepte 
      de l'approche descendante préférera lire ou survoler la 
      documentation, pour obtenir une vision globale du fonctionnement 
      du système&nbsp;; à partir de ce moment seulement, il commence à 
      utiliser le logiciel. Un adepte de l'approche ascendante est plus 
      un autodidacte, il se jette directement dans le logiciel et en 
      comprend au fur et à mesure les fonctionnalités, se référant au 
      manuel en tant que de besoin. La plupart des livres sont écrits 
      pour un certain type de lecteur et celui-ci est indubitablement 
      orienté pour les adeptes de l'approche descendante (d'ailleurs, 
      si vous lisez ce chapitre, c'est que vous êtes probablement dans 
      cette catégorie&nbsp;!). Mais si vous êtes autodidacte, ne fuyez 
      pas. Bien que le livre puisse être vu comme un large survol des 
      fonctionnalités de Subversion, le contenu de chaque paragraphe 
      est gorgé d'exemples et d'exercices pratiques. Pour les plus 
      impatients, rendez-vous directement à l'<xref linkend="svn.intro"/>.
      </para>

    <para>Quelle que soit votre manière d'apprendre, ce livre se veut 
      utile pour des gens ayant des parcours et des compétences très 
      variés, depuis le novice en gestion de versions jusqu'à 
      l'administrateur système expérimenté. En fonction de votre 
      expérience, certains chapitres vous sembleront plus ou moins 
      importants. Nous proposons ci-dessous un <quote>parcours</quote>
      adapté à différents types de lecteurs&nbsp;:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Administrateur système expérimenté</term>
        <listitem>
          <para>Nous supposons dans ce cas que vous avez déjà utilisé 
            un système de gestion de versions et que vous voulez 
            monter un serveur Subversion le plus rapidement possible.
           Le  <xref linkend="svn.reposadmin"/> et le
            <xref linkend="svn.serverconfig"/> expliquent comment créer
            votre premier dépôt et le mettre à disposition sur le réseau. 
            Ceci fait, le
	    <xref linkend="svn.tour"/> et 
	    l'<xref linkend="svn.forcvs"/> sont le plus court chemin pour 
            apprendre à utiliser le client Subversion.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Novice</term>
        <listitem>
          <para>Votre administrateur vient probablement de mettre en place
            Subversion et vous devez apprendre à utiliser le client. Si 
            vous n'avez jamais utilisé de système de gestion de versions, 
            alors le <xref linkend="svn.basic"/> est une introduction 
            indispensable aux concepts de la gestion de versions. Le
            <xref linkend="svn.tour"/> est un tour du propriétaire du 
            client Subversion.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Utilisateur avancé</term>
        <listitem>
          <para>Que vous soyez utilisateur ou administrateur, votre 
            projet va finir par prendre de l'importance. Il vous faudra
            apprendre comment effectuer des opérations plus pointues 
            avec Subversion, comme par exemple utiliser des branches ou 
            effectuer des fusions (<xref linkend="svn.branchmerge"/>), 
            utiliser les propriétés des objets Subversion 
            (<xref linkend="svn.advanced"/>), configurer les options 
            d'exécution (<xref linkend="svn.customization"/>) et 
            d'autres choses encore. 
            Ces chapitres ne sont pas indispensables au début, mais 
            pensez bien à les lire une fois que vous vous sentirez à
            l'aise avec les bases.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Développeur</term>
        <listitem>
          <para>Vous êtes certainement déjà habitué à Subversion et vous
            voulez à présent étendre ses fonctionnalités ou développer un
            nouveau logiciel utilisant ses nombreuses API. Le
            <xref linkend="svn.developer"/> est là pour vous.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Le livre se termine par le <xref linkend="svn.ref"/>. C'est le 
      guide de référence pour toutes les commandes de Subversion, les 
      annexes couvrant certaines notions particulièrement utiles. Ce sont
      certainement les chapitres vers lesquels vous retournerez une fois 
      la première lecture terminée.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.conventions">
    <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>
        
    <para>Les conventions typographiques suivantes sont utilisées dans ce
      livre&nbsp;:</para>

    <variablelist>

      <varlistentry>
        <term>
          <userinput>Largeur fixe</userinput>
        </term>
        <listitem>
          <para>Utilisée pour la forme littérale des commandes, les 
            résultats de commandes et les paramètres des commandes.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>
          <filename>Italique</filename>
        </term>
        <listitem>
          <para>Utilisée pour les noms de programmes et de sous-commandes 
            d'outils Subversion, les noms de fichier et de répertoire 
            et les termes nouveaux.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>
          <replaceable>Largeur fixe italique</replaceable>
        </term>
        <listitem>
          <para>Utilisée pour les éléments à remplacer dans le texte et
            le code.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>

    <para>Nous avons également placé des éléments d'information 
      particulièrement utiles ou importants en évidence, de façon à ce
      qu'ils soient faciles à trouver (à des emplacements cohérents avec
      le contexte). Cherchez les icônes suivantes au fur et à mesure de 
      la lecture&nbsp;:</para>

    <note>
      <para>Cette icône indique un point particulier digne d'intérêt.</para>
    </note>

    <tip>
      <para>Cette icône indique un conseil utile ou une 
        <quote>bonne pratique</quote>.</para> 
    </tip>

    <warning>
      <para>Cette icône indique un avertissement. Accordez-lui une 
        grande attention pour éviter tout problème.</para>
    </warning>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.organization">
    <title>Organisation de ce livre</title>

    <para>Les chapitres qui suivent, ainsi que leur contenu, sont listés 
      ci-dessous&nbsp;:</para>

      <variablelist>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.basic"/></term>
          <listitem>
            <para>Explique les bases du contrôle de versions et des 
              différents modèles de gestion de versions, ainsi que les 
              dépôts Subversion, les copies de travail et les 
              révisions.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.tour"/></term>
          <listitem>
            <para>Une balade dans l'utilisation quotidienne de 
              Subversion. Ce chapitre explique comment récupérer, modifier
              et propager des données à l'aide du client 
              Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.advanced"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre couvre des fonctionnalités plus complexes, 
              que les utilisateurs réguliers seront amenés à manipuler, 
              comme les métadonnées suivies en versions, le verrouillage 
              de fichiers et les piquets de révisions.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.branchmerge"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre traite des branches, des fusions et des 
            étiquettes, y compris les bonnes pratiques pour la gestion et
            la fusion de branches, des cas d'école, comment revenir en 
            arrière sur des modifications et comment passer facilement 
            d'une branche à une autre.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.reposadmin"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre décrit les bases d'un dépôt Subversion, 
              comment le créer, le configurer et en assurer la 
              maintenance. Il présente également les outils disponibles 
              pour toutes ces actions.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.serverconfig"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre explique comment configurer votre serveur 
              Subversion et présente différentes manières d'accéder à 
              votre dépôt&nbsp;: <literal>HTTP</literal>, le protocole 
              <literal>svn</literal> et l'accès au disque en local. Il 
              couvre aussi l'authentification, les autorisations et les 
              accès anonymes.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.customization"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre explore les fichiers de configuration du 
              client Subversion, décrit la prise en compte des 
              contenus internationaux et montre comment utiliser des 
              programmes externes conjointement avec Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.developer"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre décrit l'architecture interne de 
              Subversion, le système de fichiers associé et les zones
              administratives des copies de travail, du point de vue du
              programmeur. Il montre comment utiliser les API publiques
              pour écrire un programme qui utilise Subversion et, surtout, 
              comment contribuer au développement de Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.ref"/></term>
          <listitem>
            <para>Ce chapitre explique de manière très détaillée chacune
              des sous-commandes 
              <command>svn</command>, <command>svnadmin</command> et
              <command>svnlook</command> avec tout un tas d'exemples pour 
              contenter l'ensemble de la famille&nbsp;!</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.intro"/></term>
          <listitem>
            <para>Pour les impatients, l'installation de Subversion et 
              son utilisation en moins de deux minutes chrono. 
              Vous êtes prévenu.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.forcvs"/></term>
          <listitem>
            <para>Cette annexe couvre les similitudes et les différences
              entre Subversion et CVS, avec des suggestions pour perdre 
              les mauvaises habitudes que vous avez acquises durant des 
              années d'utilisation de CVS. Cela comprend les descriptions 
              des numéros de révision de Subversion, les répertoires 
              suivis en versions, les opérations sans connexion réseau, 
              la distinction entre <command>status</command> et 
              <command>update</command>, les branches, les étiquettes, 
              les métadonnées, la résolution de conflits et 
              l'authentification.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.webdav"/></term>
          <listitem>
            <para>Cette annexe décrit en détail WebDAV et DeltaV&nbsp;; elle 
              explique comment configurer votre dépôt Subversion pour 
              qu'il puisse être monté en lecture/écriture par des 
              clients DAV.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.copyright"/></term>
          <listitem>
            <para>Cette annexe contient une copie de la 
            Licence Creative Commons dont ce livre fait l'objet.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect1>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.free">
    <title>Ce livre est libre</title>

    <para>Ce livre est parti de quelques morceaux de documentation 
      écrits par les développeurs du projet Subversion, qui furent 
      alors fusionnés en un seul travail et réécrits. En tant que 
      tel, il a toujours été sous licence libre 
      (cf. l'<xref linkend="svn.copyright"/>). En fait, le livre a été 
      écrit sous le regard du public, faisant au départ partie 
      intégrante du projet Subversion. Cela veut dire deux 
      choses&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Vous trouverez toujours la version la plus récente de ce
          livre dans le propre dépôt Subversion du livre. </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vous pouvez modifier ce livre et le redistribuer comme 
          vous le voulez, il est sous licence libre. Votre seule 
          obligation est de conserver correcte l'attribution du 
          copyright aux auteurs d'origine. Bien sûr, nous préférerions 
          que vous envoyiez vos commentaires et vos correctifs à la 
          communauté des développeurs Subversion, plutôt que de 
          distribuer votre version privée de ce livre.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <!-- O'REILLY SHOULD TWEAK THIS PARAGRAPH -->
    <para>Le portail internet de développement de ce livre, et de la
      plupart de ses traductions, est accessible à l'adresse&nbsp;:
      <ulink url="http://code.google.com/p/svnbook/"/>
      <footnote>
	      <para>NDT: ceci correspond à l'adresse à jour.
	      </para>
      </footnote>
      . Vous y trouverez des
      liens sur les dernières parutions et les versions étiquetées du 
      livre dans différents formats, ainsi que des instructions pour 
      accéder au dépôt Subversion du livre (où se trouve son code source
      XML DocBook). Vos réactions sont les bienvenues et même 
      encouragées. Prière de soumettre tous vos commentaires, réclamations
      et correctifs concernant les sources du livre à 
      <email>svnbook-dev@red-bean.com</email>.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.acks">
    <title>Remerciements</title>

    <para>Ce livre n'aurait pas été possible (ni très utile) si Subversion
      n'existait pas. Pour cela, les auteurs tiennent à remercier 
      Biran Behlendorf et CollabNet pour avoir vu l'intérêt et avoir osé 
      investir dans un nouveau projet de logiciel libre aussi risqué et 
      ambitieux&nbsp;; Jim Blandy pour le nom et le design original de 
      Subversion, on t'aime Jim&nbsp;; et Karl Fogel pour être, surtout,
      un si bon ami et, ensuite, un grand leader pour la communauté.
      <footnote>
        <para>Et puis merci, Karl, d'être trop occupé pour rédiger ce 
          livre toi-même.</para>
      </footnote>
    </para>

    <para>Merci à O'Reilly et à nos différents éditeurs&nbsp;: 
      Chuck Toporek, Linda Mui, Tatiana Apandi, Mary Brady et 
      Mary Treseler. Leur patience et leur soutien ont été 
      extraordinaires.</para>

    <para>Enfin, nous aimerions remercier un nombre incalculable de 
      personnes qui ont contribué à ce livre par des relectures 
      informelles, des suggestions et des corrections. Bien qu'il ne 
      s'agisse sans doute pas d'une liste complète, ce livre aurait 
      été incomplet et incorrect sans leur aide&nbsp;:
      Bhuvaneswaran A,
      David Alber,
      C. Scott Ananian,
      David Anderson,
      Ariel Arjona,
      Seth Arnold,
      Jani Averbach,
      Charles Bailey,
      Ryan Barrett,
      Francois Beausoleil,
      Brian R. Becker,
      Yves Bergeron,
      Karl Berry,
      Jennifer Bevan,
      Matt Blais,
      Jim Blandy,
      Phil Bordelon,
      Sietse Brouwer,
      Tom Brown,
      Zack Brown,
      Martin Buchholz,
      Paul Burba,
      Sean Callan-Hinsvark,
      Branko Cibej,
      Archie Cobbs,
      Jason Cohen,
      Ryan Cresawn,
      John R. Daily,
      Peter Davis,
      Olivier Davy,
      Robert P. J. Day,
      Mo DeJong,
      Brian Denny,
      Joe Drew,
      Markus Dreyer,
      Nick Duffek,
      Boris Dusek,
      Ben Elliston,
      Justin Erenkrantz,
      Jens M. Felderhoff,
      Kyle Ferrio,
      Shlomi Fish,
      Julian Foad,
      Chris Foote,
      Martin Furter,
      Vlad Georgescu,
      Peter Gervai,
      Dave Gilbert,
      Eric Gillespie,
      David Glasser,
      Marcel Gosselin,
      Lieven Govaerts,
      Steve Greenland,
      Matthew Gregan,
      Tom Gregory,
      Maverick Grey,
      Art Haas,
      Mark E. Hamilton,
      Eric Hanchrow,
      Liam Healy,
      Malte Helmert,
      Michael Henderson,
      Øyvind A. Holm,
      Greg Hudson,
      Alexis Huxley,
      Auke Jilderda,
      Toby Johnson,
      Jens B. Jorgensen,
      Tez Kamihira,
      David Kimdon,
      Mark Benedetto King,
      Robert Kleemann,
      Erik Kline,
      Josh Knowles,
      Andreas J. Koenig,
      Axel Kollmorgen,
      Nuutti Kotivuori,
      Kalin Kozhuharov,
      Matt Kraai,
      Regis Kuckaertz,
      Stefan Kueng,
      Steve Kunkee,
      Scott Lamb,
      Wesley J. Landaker,
      Benjamin Landsteiner,
      Vincent Lefevre,
      Morten Ludvigsen,
      Dennis Lundberg,
      Paul Lussier,
      Bruce A. Mah,
      Jonathon Mah,
      Karl Heinz Marbaise,
      Philip Martin,
      Feliciano Matias,
      Neil Mayhew,
      Patrick Mayweg,
      Gareth McCaughan,
      Craig McElroy,
      Simon McKenna,
      Christophe Meresse,
      Jonathan Metillon,
      Jean-Francois Michaud,
      Jon Middleton,
      Robert Moerland,
      Marcel Molina Jr.,
      Tim Moloney,
      Alexander Mueller,
      Tabish Mustufa,
      Christopher Ness,
      Roman Neuhauser,
      Mats Nilsson,
      Greg Noel,
      Joe Orton,
      Eric Paire,
      Dimitri Papadopoulos-Orfanos,
      Jerry Peek,
      Chris Pepper,
      Amy Lyn Pilato,
      Kevin Pilch-Bisson,
      Hans Polak,
      Dmitriy Popkov,
      Michael Price,
      Mark Proctor,
      Steffen Prohaska,
      Daniel Rall,
      Srinivasa Ramanujan,
      Jack Repenning,
      Tobias Ringstrom,
      Jason Robbins,
      Garrett Rooney,
      Joel Rosdahl,
      Christian Sauer,
      Ryan Schmidt,
      Jochem Schulenklopper,
      Jens Seidel,
      Daniel Shahaf,
      Larry Shatzer,
      Danil Shopyrin,
      Erik Sjoelund,
      Joey Smith,
      W. Snyder,
      Stefan Sperling,
      Robert Spier,
      M. S. Sriram,
      Russell Steicke,
      David Steinbrunner,
      Sander Striker,
      David Summers,
      Johan Sundstroem,
      Ed Swierk,
      John Szakmeister,
      Arfrever Frehtes Taifersar Arahesis,
      Robert Tasarz,
      Michael W. Thelen,
      Mason Thomas,
      Erik van der Kolk,
      Joshua Varner,
      Eric Wadsworth,
      Chris Wagner,
      Colin Watson,
      Alex Waugh,
      Chad Whitacre,
      Andy Whitcroft,
      Josef Wolf,
      Luke Worth,
      Hyrum Wright,
      Blair Zajac,
      Florian Zumbiehl,

      et la communauté Subversion toute entière.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.sussman">
      <title>De Ben Collins-Sussman</title>

      <para>Merci à ma femme Frances, qui, pendant de longs mois, a 
        entendu&nbsp;:<quote>Mais chérie, je n'ai pas fini de travailler 
        sur le livre</quote>, au lieu de l'habituel <quote>Mais chérie, 
        je n'ai pas fini d'envoyer des mails</quote>. Je ne sais pas d'où
        elle tire toute cette patience&nbsp;! Elle est mon contrepoids 
        parfait.</para>

      <para>Merci à toute ma famille et à tous mes amis pour leurs 
        encouragements sincères, malgré leur absence totale d'intérêt 
        pour le sujet (vous savez, ceux qui disent, <quote>Oh oh, tu écris
        un livre&nbsp;?</quote> et qui, lorsque vous leur dites qu'il 
        s'agit d'un livre d'informatique, ne sont plus du tout 
        intéressés). </para>

      <para>Merci à tous mes amis proches, qui ont fait de moi un homme 
        très riche. Ne me regardez pas comme ça, vous savez qui vous 
        êtes.</para>

      <para>Merci à mes parents pour le formatage bas niveau qui était 
        parfait et pour avoir été d'incroyables modèles. Merci à mon 
        fils pour avoir eu l'opportunité de lui transmettre cela.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.fitz">
      <title>De Brian W. Fitzpatrick</title>

      <para>Un immense merci à ma femme Marie pour avoir été 
        incroyablement compréhensive, pour m'avoir soutenu et, le plus
        important, pour avoir été aussi patiente. Merci à toi Éric, mon 
        frère, qui fut le premier à me faire découvrir la programmation 
        UNIX il y a bien longtemps. Merci à ma maman et à ma grand-mère 
        pour tout leur soutien, sans parler de ce Noël où je suis rentré 
        à la maison et ai immédiatement plongé la tête dans mon portable 
        pour travailler sur le livre.</para>

      <para>Pour Mike et Ben&nbsp;: cela a été un plaisir de travailler 
        avec vous sur ce livre. Bon sang, c'est un plaisir de travailler 
        avec vous au boulot&nbsp;!</para>

      <para>A toute la communauté Subversion et à l'Apache Software 
        Foundation, merci de me considérer comme l'un des vôtres. Il n'y a
        pas un jour où je n'apprends pas au moins une chose grâce à 
        l'un d'entre vous.</para>

      <para>Enfin, merci à mon grand-père qui me disait toujours que 
        <quote>Liberté égale Responsabilité.</quote> Je suis tellement 
        d'accord avec lui.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.cmpilato">
      <title>De C. Michael Pilato</title>

      <para>Merci en particulier à Amy, ma meilleure amie et ma femme 
        depuis neuf incroyables années, pour son amour et son soutien 
        patient, pour avoir supporté les nuits tardives et pour avoir 
        gracieusement supporté le processus de gestion de versions que 
        je lui ai fait endurer. Ne t'en fais pas chérie, tu vas devenir 
        un gourou de TortoiseSVN en un rien de temps&nbsp;!</para>

      <para>Gavin, tu es maintenant capable de lire par toi-même la moitié
        des mots de ce livre&nbsp;; malheureusement, c'est l'autre moitié 
        qui contient les concepts clé. Et désolé Aidan, je n'ai pas réussi 
        à inclure les personnages de Disney/Pixar dans ce texte. Mais Papa 
        vous aime tous les deux et est impatient de vous apprendre à 
        programmer.</para>

      <para>Maman et Papa, merci pour votre soutien constant et votre 
        enthousiasme. Belle-Maman et Beau-Papa, merci pour la même chose, 
        <emphasis>plus</emphasis> votre fabuleuse fille.</para>

      <para>Chapeau bas à Shep Kendall, à travers qui le monde des 
        ordinateurs s'est ouvert à moi pour la première fois&nbsp;; 
        Ben Collins-Sussman, mon guide dans le monde du logiciel libre
        &nbsp;; Karl Fogel, tu <emphasis>es</emphasis> mon 
        <filename>.emacs</filename>&nbsp;; Greg Stein, pour avoir laissé 
        transpirer sa connaissance pratique de la programmation&nbsp;;
        Brian FitzPatrick, pour avoir partagé avec moi cette expérience 
        d'écriture. Aux nombreuses personnes de qui je récupère 
        constamment de nouvelles connaissances, continuez à les 
        partager&nbsp;!</para>

      <para>Enfin, à Celle, l'unique, qui incarne parfaitement 
        l'excellence créative, merci.</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.intro.whatis">

    <title>Qu'est-ce que Subversion&nbsp;?</title>
      
    <para>Subversion est un logiciel libre de gestion de versions. 
      Cela veut dire que Subversion gère les fichiers et les répertoires, 
      ainsi que les changements que vous y apportez au fil du temps. Cela
      vous permet de revenir à d'anciennes versions de vos données ou 
      d'examiner la façon dont vos données ont évolué. De ce point de 
      vue, beaucoup de gens se représentent un système de gestion de 
      versions comme une sorte de 
      <quote>machine à remonter le temps</quote>.</para>
    
    <para>Subversion peut fonctionner en réseau, ce qui lui permet d'être
      utilisé par des personnes travaillant sur des ordinateurs 
      différents. D'une certaine manière, la possibilité offerte à 
      plusieurs personnes de modifier et de gérer le même ensemble de 
      données depuis différents sites favorise la collaboration. Les 
      choses progressent plus vite quand on évite d'avoir un canal unique 
      à travers lequel toutes les modifications doivent passer. Et comme 
      les modifications sont suivies en versions, pas d'inquiétude à 
      avoir, l'absence d'un tel canal n'a pas pour contrepartie une perte 
      de qualité&nbsp;: si des changements inadéquats sont appliqués aux 
      données, il suffit de les annuler. </para>

    <para>Certains systèmes de gestion de versions sont aussi des systèmes
      de gestion de configuration logicielle (GCL). Ces systèmes sont 
      spécialement conçus pour gérer des arborescences de code source et 
      possèdent de nombreuses fonctionnalités propres au développement 
      logiciel, comme la reconnaissance des langages de programmation ou 
      des outils de construction/compilation de logiciel. Subversion, 
      cependant, ne fait pas partie de cette catégorie. C'est un système 
      généraliste qui peut être utilisé pour gérer 
      <emphasis>n'importe quel ensemble</emphasis> de fichiers. Pour vous 
      ce sera peut-être du code source&nbsp;; pour d'autres ça ira de de 
      la liste de courses jusqu'aux vidéos des vacances et bien 
      au-delà.</para>


    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.righttool">
  
      <title>Subversion est-il l'outil approprié&nbsp;?</title>
  
      <para>Si, en tant qu'utilisateur ou administrateur système, vous 
        réfléchissez à la mise en place de Subversion, la première 
        question à vous poser est&nbsp;:<quote>Est-ce que c'est l'outil 
        adéquat pour ce que je veux faire&nbsp;?</quote> Subversion est
        un marteau fantastique, mais il faut faire attention à ne pas 
        assimiler tout problème à un clou.</para>

      <para>Si vous avez besoin d'archiver de vieilles versions de vos 
        fichiers et dossiers, éventuellement de les ressusciter, ou 
        d'examiner les journaux détaillant leurs évolutions, Subversion 
        est l'outil idéal pour vous. Si vous avez besoin de travailler sur
        des documents en collaboration avec d'autres personnes 
        (habituellement via un réseau) et de conserver la trace de qui a 
        apporté quelles modifications, Subversion fera également 
        l'affaire. C'est pourquoi Subversion est souvent utilisé dans des 
        environnements de développement logiciel&nbsp;; travailler au sein 
        d'une équipe de développement est par nature une activité sociale 
        et Subversion rend très facile la collaboration entre 
        programmeurs. Bien sûr il existe aussi un coût lié à l'utilisation
        de Subversion en termes d'administration système. Vous devrez 
        gérer un dépôt de données qui stockera les informations ainsi que tout 
        leur historique et vous assurer qu'il est bien sauvegardé. En 
        travaillant au jour le jour avec les données, vous ne pourrez pas
        copier, déplacer, renommer ou supprimer des fichiers de la façon 
        dont vous le faisiez auparavant. À la place, vous devrez accomplir 
        tout ceci via Subversion.</para>

      <para>En supposant que cette quantité de travail supplémentaire ne 
        vous pose pas de problème, vous devriez quand même vérifier que 
        vous n'allez pas utiliser Subversion pour résoudre un problème 
        que d'autres outils pourraient résoudre de manière bien plus 
        efficace. Par exemple, parce que Subversion fournit une copie des
        données à tous les utilisateurs concernés, une erreur courante 
        est de le traiter comme un système de distribution générique. Les
        gens utilisent parfois Subversion pour partager d'immenses 
        collections de photos, de musique numérique ou de packs logiciels. 
        Le problème est que ce type de donnée ne change en général jamais. 
        La collection grandit au fil du temps, mais les fichiers 
        individuels à l'intérieur de la collection ne changent pas. Dans 
        ce cas, utiliser Subversion est <quote>disproportionné</quote>.
        <footnote>
          <para>Ou comme le dit un de mes amis, c'est <quote>tuer les 
            mouches à coup de canon</quote>.</para>
        </footnote> 
        Il existe des outils plus simples, capables de copier des données 
        efficacement <emphasis>sans</emphasis> s'embarrasser de toute la 
        gestion du suivi des modifications, tels que 
        <command>rsync</command> ou <command>unison</command>.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.history">
  
      <title>L'histoire de Subversion</title>
  
      <para>
        <indexterm>
          <primary>Subversion</primary>
          <secondary>histoire</secondary>
        </indexterm>

        
        Au début des années 2000, CollabNet, Inc.(<ulink
        url="http://www.collab.net"/>) commença à rechercher des 
        développeurs pour écrire un remplaçant à CVS. CollabNet fournit 
        une suite logicielle collaborative appelée 
        <quote>CollabNet Enterprise Edition (CEE)</quote> dont l'un des 
        composants est la gestion de versions. Même si CEE utilisait CVS 
        comme système de gestion de versions initial, les limitations de 
        celui-ci étaient évidentes depuis le début, et CollabNet savait 
        qu'il lui faudrait au final trouver quelque chose de mieux. 
        Malheureusement, CVS était devenu le standard de fait dans le 
        monde du logiciel libre, essentiellement parce 
        qu'<emphasis>il n'y avait rien de mieux</emphasis>, en tout cas 
        sous licence libre. Donc CollabNet décida d'écrire un nouveau 
        système de gestion de versions ex nihilo, en conservant les idées 
        de base de CVS, mais sans ses bogues ni ses limitations 
        fonctionnelles.</para>
  
      <para>En février 2000, CollabNet contacta Karl Fogel, l'auteur de 
        <citetitle>Open Source Development with CVS</citetitle>
        (Coriolis, 1999), et lui demanda s'il aimerait travailler sur ce
        nouveau projet. Il se trouve qu'au même moment Karl ébauchait la 
        conception d'un nouveau système de gestion de versions avec son 
        ami Jim Blandy. En 1995, ils avaient créé ensemble 
        Cyclic Software, une société fournissant des contrats de support 
        pour CVS, et bien qu'ils aient plus tard revendu la société, ils 
        utilisaient toujours CVS quotidiennement dans leur travail. Leurs 
        frustrations à propos de CVS avaient conduit Jim à élaborer 
        mentalement de meilleures façons de gérer les données suivies
        en versions. 
        Il avait déjà non seulement trouvé le nom de
        <quote>Subversion</quote>, mais aussi les principes de base du 
        stockage de données de Subversion. Quand CollabNet les appela, 
        Karl accepta immédiatement de travailler sur le projet et Jim 
        obtint de son employeur, Red Hat Software, qu'il le délègue au 
        projet pour une durée indéterminée. CollabNet embaucha Karl et 
        Ben Collins-Sussman, et le travail de conception détaillée 
        commença en mai. Grâce à des coups de pouce efficaces de 
        Brian Behlendorf et Jason Robbins de CollabNet, et de 
        Greg Stein (qui travaillait alors en tant que développeur 
        indépendant, et participait aux spécifications du projet 
        WebDAV/DeltaV), Subversion attira rapidement une communauté de 
        développeurs actifs. Il s'avéra que beaucoup d'entre eux avaient 
        eu les mêmes expériences frustrantes avec CVS, et ils saisirent 
        l'opportunité de pouvoir enfin y faire quelque chose.</para>
  
      <para>L'équipe d'origine se mit d'accord sur quelques objectifs 
        simples. Ils ne voulaient pas inventer de nouvelles méthodes de 
        gestion de versions, ils voulaient juste corriger ce qui n'allait 
        pas dans CVS. Ils décidèrent que Subversion reprendrait les 
        fonctionnalités de CVS et préserverait son modèle de 
        développement, mais ne reproduirait pas ses faiblesses les plus 
        évidentes. Malgré le fait que Subversion devait pouvoir avoir ses 
        propres spécificités, il devait être suffisamment semblable à CVS 
        pour que n'importe lequel de ses utilisateurs puisse facilement 
        passer à Subversion.</para>
  
      <para>Le 31 août 2001, après 14 mois de codage, Subversion devint 
        <quote>auto-hébergeant</quote>. Ce qui veut dire que les 
        développeurs de Subversion cessèrent d'utiliser CVS pour gérer 
        le propre code source de Subversion, et commencèrent à utiliser 
        Subversion à la place.</para>
  
      <para>Bien que CollabNet ait initié le projet, et qu'ils 
        subventionnent encore une grosse partie du travail (en payant 
        les salaires complets de quelques développeurs de Subversion), 
        Subversion fonctionne comme la plupart des projets de logiciel 
        libre, dirigé par un ensemble de règles vagues et transparentes 
        qui encouragent la méritocratie. La licence CollabNet est 
        parfaitement conforme aux principes du logiciel libre selon 
        Debian (<quote>Debian Free Software Guidelines</quote> en 
        anglais). Autrement dit, chacun est libre de télécharger, 
        modifier et redistribuer Subversion comme il le veut&nbsp;; 
        aucune autorisation de CollabNet ou de quiconque n'est 
        nécessaire.</para>
  
    </sect2>
  
    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.architecture">
  
      <title>L'architecture de Subversion</title>
  
      <para>La <xref linkend="svn.intro.architecture.dia-1"/> donne
        une vue d'ensemble du schéma de conception de Subversion.</para>
      
      <figure id="svn.intro.architecture.dia-1">
        <title>Architecture de Subversion</title>
        <graphic fileref="images/ch01dia1.png"/>
      </figure>
  
      <para>D'un côté, nous avons un dépôt Subversion qui contient toutes 
        vos données suivies en versions. De l'autre côté, il y a votre
        programme client Subversion, qui gère des versions locales
        (appelées <quote>copies de travail</quote>) de certaines de ces
        données suivies en versions. Entre ces deux extrêmes, il y a 
        des chemins variés utilisant différentes couches d'accès au dépôt. 
        Certains de ces chemins passent par des réseaux informatiques et 
        des serveurs réseau avant d'atteindre le dépôt. D'autres 
        court-circuitent complètement le réseau et accèdent directement 
        au dépôt.</para>
  
    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.components">
  
      <title>Les composantes de Subversion</title>
      
      <para>Une fois installé, Subversion est constitué de nombreux 
        composants. Ce qui suit est un survol rapide de ce que vous 
        obtenez. Ne vous inquiétez pas si certaines de ces brèves 
        descriptions vous laissent dubitatif&nbsp;; ce livre contient 
        de <emphasis>nombreuses</emphasis> pages destinées à dissiper 
        toute confusion.</para>
  
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>svn</term>
          <listitem>
            <para>Le programme client en ligne de commande.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnversion</term>
          <listitem>
            <para>Un programme permettant d'examiner l'état d'une copie 
              de travail (en termes de révisions des éléments 
              présents).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnlook</term>
          <listitem>
            <para>Un outil qui permet d'examiner directement un dépôt 
              Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnadmin</term>
          <listitem>
            <para>Un outil destiné à la création, la modification ou la 
              réparation d'un dépôt Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>mod_dav_svn</term>
          <listitem>
            <para>Un greffon pour le serveur HTTP Apache, utilisé pour 
              rendre votre dépôt disponible à d'autres personnes
              à travers un réseau.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnserve</term>
          <listitem>
            <para>Un serveur autonome créé sur mesure pour Subversion, 
              pouvant fonctionner comme un processus démon ou pouvant être
              invoqué par SSH&nbsp;; une autre façon de rendre votre dépôt
              accessible à d'autres personnes à travers un réseau.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>svndumpfilter</term>
          <listitem>
            <para>Un programme qui permet de filtrer les flux d'exports 
              de l'historique de vos dépôts.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnsync</term>
          <listitem>
            <para>Un programme capable de synchroniser de manière 
              incrémentale un dépôt avec un autre dépôt à travers un 
              réseau.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

      </variablelist>

    </sect2>

  <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.whatsnew">

      <title>Ce qui a changé dans Subversion</title>

      <para>La première édition de ce livre a été publiée en 2004, peu 
        après que Subversion ait atteint la version 1.0. Durant les 
        quatre années qui suivirent, cinq nouvelles versions majeures de 
        Subversion sont sorties, corrigeant des bogues et ajoutant de 
        nouvelles fonctionnalités majeures. Bien que nous ayons réussi à 
        tenir à jour la version en ligne de ce livre jusqu'à aujourd'hui, 
        nous sommes ravis que la seconde édition de O'Reilly traite 
        jusqu'à la version 1.5, qui correspond à une étape très importante 
        du projet. Voici un résumé rapide des changements majeurs qui ont 
        eu lieu depuis Subversion 1.0. Cette liste n'est pas 
        exhaustive&nbsp;; pour tous les détails, merci de vous rendre sur 
        le site web de Subversion à l'adresse
        <ulink url="http://subversion.tigris.org"/>.</para>

      <variablelist>

        <varlistentry>
          <term>Subversion 1.1 (septembre 2004)</term>
          <listitem>
            <para>En version 1.1 fut introduit FSFS qui permet de stocker 
              le dépôt sous forme de fichiers textes. Bien que les bases 
              Berkeley DB soient toujours très utilisées et supportées par
              la communauté, FSFS est devenu le choix par défaut pour la 
              création de nouveaux dépôts, grâce à sa prise en main facile 
              et à ses besoins minimes en termes de maintenance. Dans 
              cette version ont également été ajoutées les possibilités de 
              suivre en versions des liens symboliques et de prendre en 
              compte automatiquement des URLs, ainsi qu'une interface 
              utilisateur régionalisée.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Subversion 1.2 (mai 2005)</term>
          <listitem>
            <para>La version 1.2 introduisit la possibilité de créer des 
              verrous sur les fichiers côté serveur, sérialisant ainsi 
              l'accès des propagations à certaines ressources. Bien que 
              Subversion soit toujours fondamentalement un système de 
              gestion de versions à accès simultanés, certains types de 
              fichiers binaires (par exemple des images de synthèse) ne 
              peuvent pas être fusionnés. Le mécanisme de verrouillage 
              répond aux besoins de suivi en versions et de protection de 
              ces données. Avec le verrouillage est également apparue une 
              implémentation complète de l'auto-versionnement WebDAV, 
              permettant aux dépôts Subversion d'être accessibles sous la 
              forme de dossiers partagés sur le réseau. Enfin, Subversion 
              1.2 commença à utiliser un nouvel algorithme plus rapide de 
              différenciation de données binaires pour compresser et 
              récupérer de vieilles versions de fichiers.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Subversion 1.3 (décembre 2005)</term>
          <listitem>
            <para>Avec la version 1.3, le serveur svnserve sait contrôler 
              les droits en fonction des chemins, ce qui correspondait à 
              une fonctionnalité existant uniquement à cette époque dans 
              le serveur Apache. Cependant, le serveur Apache bénéficia 
              lui-même de nouvelles fonctionnalités de journalisation et 
              les API de connexion entre Subversion et d'autres langages 
              firent également de grands pas en avant.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Subversion 1.4 (septembre 2006)</term>
          <listitem>
            <para>En version 1.4 fut introduit un tout nouvel outil, 
            <command>svnsync</command>, permettant la réplication, dans 
            une seule direction, d'un dépôt via le réseau. Des parties 
            importantes des métadonnées des copies de travail changèrent 
            de format afin de ne plus utiliser XML (avec pour conséquence 
            des gains en rapidité côté client), tandis que le gestionnaire 
            de base de données des dépôts Berkeley DB acquit la capacité 
            de rétablir les bases automatiquement suite à un crash du 
            serveur.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Subversion 1.5 (juin 2008)</term>
          <listitem>
            <para>Sortir la version 1.5 prit beaucoup plus de temps que 
              les autres versions, mais la fonctionnalité vedette était 
              titanesque&nbsp;: le suivi semi-automatisé des branches et 
              des fusions. Ce fut une véritable bénédiction pour les 
              utilisateurs et propulsa Subversion bien au-delà des 
              possibilités de CVS, le plaçant à la hauteur de ses 
              concurrents commerciaux tels que Perforce et Clearcase. En 
              version 1.5 tout un tas d'autres fonctionnalités axées sur 
              l'utilisateur furent introduites, telles que la résolution 
              interactive des conflits entre fichiers, les extractions 
              partielles, la gestion des listes de modifications côté 
              client, une nouvelle syntaxe très puissante pour les 
              définitions externes et le support par le serveur 
              <command>svnserve</command> de l'authentification par 
              SASL.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

      </variablelist>

    </sect2>

  </sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
