<!-- There doesn't seem to be a 'foreword' element similar to the
'preface' element.  Not sure what to use instead; I guess 'preface' is
the best solution for now, even though there's also a real preface in
ch00.xml. -->

<preface id="svn.foreword">

  <prefaceinfo>
    <author>
      <firstname>Karl</firstname>
      <surname>Fogel</surname>
    </author>
    <pubdate>Chicago, le 14 mars 2004.</pubdate>
  </prefaceinfo>

  <title>Avant-propos</title>

  <para>Une mauvaise FAQ est composée non pas des questions que
    posent les utilisateurs, mais de celles que l'auteur de la FAQ
    <emphasis>voudrait</emphasis> qu'on lui pose. Peut-être
    avez-vous rencontré ce type de FAQ&nbsp;:</para>

  <blockquote>
    <para>Q&nbsp;: Comment peut-on utiliser Glorbosoft XYZ pour
      maximiser la productivité de nos équipes&nbsp;?</para>
  </blockquote>

  <blockquote>
    <para>R&nbsp;: Beaucoup de nos clients veulent savoir comment
      maximiser la productivité avec notre nouvelle suite bureautique
      brevetée. La réponse est simple&nbsp;: cliquez sur le menu
      <literal>Fichier</literal>, puis trouvez
      <literal>Améliorer la productivité</literal> plus bas,
      ensuite&hellip;</para>
  </blockquote>

  <para>Le problème avec de telles FAQ, c'est qu'elles ne sont pas du
    tout, au sens propre, des FAQ. Personne n'a appelé le support
    technique et demandé <quote>Comment pouvons-nous améliorer la
    productivité&nbsp;?</quote> Au lieu de ça, les gens posent des
    questions très précises, telles que <quote>Comment pouvons-nous
    configurer le système de calendrier pour envoyer les rappels deux
    jours en avance au lieu de 24 heures&nbsp;?</quote> etc. Hélas, il
    est tellement plus facile d'imaginer des questions que de trouver
    celles qui sont vraiment fréquemment posées. Rédiger une vraie FAQ
    requiert un effort continu et une bonne organisation&nbsp;: tout
    au long de la vie du logiciel, les questions posées ainsi que
    leurs réponses doivent être suivies de près, puis rassemblées et
    organisées de façon claire et cohérente dans un tout qui doit
    refléter l'expérience des utilisateurs. Cela nécessite d'être
    patient et observateur, tel un naturaliste. Ici, pas de grandes
    théories ni de discours visionnaires, ce qu'il faut avant tout,
    c'est ouvrir les yeux et prendre des notes.</para>

  <para>Ce que j'aime à propos de ce livre, c'est qu'il a été créé en
    suivant ce procédé, ce qui se ressent à chacune de ses pages.
    C'est le résultat direct de la rencontre des auteurs et des
    utilisateurs. Tout a commencé lorsque Ben Collins-Sussman remarqua
    que les gens posaient constamment les mêmes questions de base sur
    la liste de diffusion de Subversion&nbsp;: Quelles sont les procédures
    pour travailler avec Subversion&nbsp;? Est-ce que les branches et les
    étiquettes fonctionnent comme dans les autres systèmes de gestion
    de versions&nbsp;? Comment est-ce que je peux trouver qui a fait telle
    ou telle modification&nbsp;?</para>

  <para>Frustré de voir revenir les mêmes questions jour après jour,
    Ben travailla d'arrache-pied pendant un mois durant l'été 2002
    pour écrire <citetitle>The Subversion Handbook</citetitle>, un
    manuel de soixante pages couvrant toutes les bases de Subversion.
    Le manuel ainsi écrit n'avait pas la prétention d'être complet,
    mais il fut distribué avec Subversion pour aider les utilisateurs
    à faire leurs premiers pas dans l'apprentissage de Subversion.
    Quand O'Reilly and Associates décidèrent de publier un livre
    complet sur Subversion, la voie la plus facile était la plus
    évidente&nbsp;: simplement améliorer <citetitle>The Subversion
    Handbook</citetitle>.</para>

  <para>Une opportunité inhabituelle se présenta donc aux trois
    co-auteurs de ce nouveau livre. Officiellement, leur tâche était
    d'écrire un livre <quote>académique</quote>, en partant d'une
    table des matières et d'une première ébauche. Mais ils avaient
    aussi accès à un flux constant, une quantité incontrôlable en
    fait, de réactions en provenance des utilisateurs. Subversion
    était déjà entre les mains de quelques milliers d'utilisateurs
    précoces, et ces derniers envoyaient des tonnes de commentaires,
    pas seulement sur Subversion, mais aussi sur sa documentation
    d'alors.</para>

  <para>Pendant que Ben, Mike et Brian écrivaient ce livre, ils
    surveillèrent sans relâche la liste de diffusion et les salons de
    discussion de Subversion, notant consciencieusement les problèmes
    que rencontraient les utilisateurs dans la réalité. Assurer le
    suivi de ces retours d'expériences faisait de toutes façons partie
    intégrante de leur travail à CollabNet, et cela leur donna un
    énorme avantage quand ils commencèrent à rédiger la documentation
    de Subversion. Le livre qu'ils ont écrit repose sur un socle
    d'expérience pratique, pas sur une liste abstraite de bonnes
    intentions&nbsp;; il possède à la fois les qualités du mode d'emploi
    et de la FAQ. Cette dualité ne saute pas immédiatement aux yeux.
    Lu dans l'ordre, de la première à la dernière page, ce livre
    décrit de manière simple un logiciel. Il y a la vue d'ensemble,
    l'incontournable visite guidée, le chapitre sur la configuration
    et l'administration, quelques sujets avancés, et bien évidemment
    une liste complète des commandes ainsi qu'un guide de débogage.
    Mais c'est quand on revient chercher dans ce livre une réponse à
    un problème spécifique qu'on réalise son authenticité, faite de
    détails révélateurs ne pouvant provenir que de cas concrets et
    inattendus, d'exemples tirés de situations réelles, et par-dessus
    tout de l'attention portée aux besoins et aux remarques des
    utilisateurs.</para>

  <para>Bien sûr, personne ne peut affirmer que ce livre répondra à
    toutes vos questions sur Subversion. De temps en temps, la
    précision avec laquelle il anticipe vos questions vous semblera
    presque télépathique&nbsp;; mais d'autres fois, vous tomberez sur
    une lacune dans le savoir de la communauté, et vous rentrerez
    bredouille. Quand cela arrive, le mieux que vous puissiez faire
    est d'envoyer un courrier électronique à
    <email>users@subversion.tigris.org</email>
    (en anglais si possible) en y décrivant votre
    problème. Les auteurs sont toujours là, à l'affût, et il ne s'agit
    pas seulement des trois personnes citées sur la couverture du
    livre, mais aussi de beaucoup d'autres contributeurs ayant
    apporté corrections et améliorations. Pour la communauté, résoudre
    votre problème est une composante agréable d'un projet bien plus
    vaste, celui de peaufiner petit à petit ce livre, et finalement
    Subversion lui-même, pour encore mieux coller à l'utilisation que
    les gens en ont. Les auteurs sont très enthousiastes à l'idée de
    communiquer avec vous, pas seulement parce qu'ils peuvent vous
    aider, mais aussi parce que vous pouvez les aider. Avec Subversion,
    comme avec tous les projets de logiciels libres en activité,
    <emphasis>vous n'êtes pas seul</emphasis>.</para>

  <para>Ce livre est votre premier compagnon.</para>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
