<appendix id="svn.webdav">
  <title>WebDAV e autoversionamento</title>

  <simplesect>

    <para lang="en">WebDAV is an extension to HTTP, and is growing more and more
      popular as a standard for file-sharing.  Today's operating
      systems are becoming extremely Web-aware, and many now have
      built-in support for mounting <quote>shares</quote> exported by
      WebDAV servers.</para>

    <para>WebDAV è una estensione di HTTP, e sta diventando sempre più popolare
      come standard per la condivisione di file.  Gli odierni sistemi
      operativi sono diventati estremamente orientati al web, e molti hanno oggi
      il supporto integrato per montare <quote>condivisioni</quote> esportate da
      server WebDAV.</para>

    <para lang="en">If you use Apache/mod_dav_svn as your Subversion network
      server, then to some extent, you are also running a WebDAV
      server.  This appendix gives some background on the nature of
      this protocol, how Subversion uses it, and how well Subversion
      interoperates with other software that is WebDAV-aware.</para>

    <para>Se si utilizza Apache/mod_dav_svn come server di rete per Subversion,
      allora in parte, si sta anche eseguendo un server WebDAV.
      Questa appendice fornisce informazioni sulla natura di
      questo protocollo, come Subversion lo utilizza, e come Subversion
      interagisce bene con altro software che è orientato a WebDAV.</para>

  </simplesect>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.webdav.basic">
    <title>Concetti base di WebDAV</title> 

    <para lang="en">This section provides a very brief, very general overview to
      the ideas behind WebDAV.  It should lay the foundation for
      understanding WebDAV compatibility issues between clients and
      servers.</para>
    
    <para>Questa sezione fornisce una molto concisa e generale descrizione
      delle idee dietro WebDAV.  Dovrebbe costituire la base per
      capire i problemi di compatibilità di WebDAV tra client e server.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.webdav.basic.original">
      <title>WebDAV originale</title>
      
      <para lang="en">RFC 2518 defines a set of concepts and accompanying
        extension methods to HTTP 1.1 that make the web into a more
        universal read/write medium.  The basic idea is that a
        WebDAV-compliant web server can act like a generic file
        server; clients can mount shared folders that behave much like
        NFS or SMB filesystems.</para>
      
      <para>RFC 2518 definisce un insieme di concetti e metodi di estensione
        accompagnatori a HTTP 1.1 che ha fatto del web un mezzo di lettura/scrittura
        più universale.  L'idea di base è che un server web compatibile con
        WebDAV può operare come un generico file server; i client possono 
        montare cartelle condivise così come si comportano
        i filesystem NFS o SMB.</para>

      <para lang="en">The tragedy, though, is that the RFC 2518 WebDAV
        specification does not provide any sort of model for version
        control, despite the <quote>V</quote> in DAV.  Basic WebDAV
        clients and servers assume only one version of each file or
        directory exists, and can be repeatedly overwritten.</para>

      <para>Tuttavia, la tragedia è che l'RFC 2518 con le specifiche di WebDAV
        non fornisce nessuna sorta di modello per il controllo di
        versione, a dispetto della <quote>V</quote> in DAV.  I client e i server
        base di WebDAV assumono che esista solamente una versione di ciascun file o
        directory, e che possono essere ripetutamente sovrascritti.</para>

      <para lang="en">Here are the concepts and terms introduced in basic
        WebDAV:</para>

      <para>Qui ci sono i concetti e i termini introdotti in WebDAV di base:</para>

      <variablelist>

        <varlistentry>
          <term lang="en">Resources</term>

          <term>Risorse</term>

          <listitem>
            <para lang="en"> WebDAV lingo refers to any server-side object
              (that can be described with a URI) as a
              <firstterm>resource</firstterm>.</para>

            <para> Il linguaggio di WebDAV si riferisce a ogni oggetto lato server
              (che può essere descritto con un URI) come una
              <firstterm>risorsa</firstterm>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">New write methods</term>

          <term>Nuovi metodi di scrittura</term>

          <listitem>
            <para lang="en">Beyond the standard HTTP <literal>PUT</literal>
              method (which creates or overwrites a web resource),
              WebDAV defines new <literal>COPY</literal> and
              <literal>MOVE</literal> methods for duplicating or
              rearranging resources.</para>

            <para>Oltre al metodo standard <literal>PUT</literal>
              di HTTP (che crea o sovrascrive una risorsa web),
              WebDAV definisce i nuovi metodi <literal>COPY</literal> e
              <literal>MOVE</literal> per duplicare o riorganizzare le
              risorse.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Collections</term>

          <term>Collezioni</term>

          <listitem>
            <para lang="en">A <firstterm>collection</firstterm> is the WebDAV
              term for a grouping of resources.  In most cases, it
              is analogous to a directory.  Whereas file resources
              can be written or created with a
              <literal>PUT</literal> method, collection resources
              are created with the new <literal>MKCOL</literal>
              method.</para>

            <para>Una <firstterm>collezione</firstterm> è il termine WebDAV
              per un raggruppamento di risorse.  Nella maggior parte dei casi,
              è l'equivalente di una directory.  Considerando che le risorse file
              possono essere scritte o create con un metodo
              <literal>PUT</literal>, le risorse collezione
              sono create con il nuovo metodo <literal>MKCOL</literal>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term lang="en">Properties</term>

          <term>Proprietà</term>

          <listitem>
            <para lang="en">This is the same idea present in
              Subversion&mdash;metadata attached to files and
              collections.  A client can list or retrieve properties
              attached to a resource with the new
              <literal>PROPFIND</literal> method, and can change
              them with the <literal>PROPPATCH</literal> method.
              Some properties are wholly created and controlled by
              users (e.g. a property called <quote>color</quote>),
              and others are wholly created and controlled by the
              WebDAV server (e.g. a property that contains the last
              modification time of a file).  The former kind are
              called <firstterm>dead properties</firstterm>, and the
              latter kind are called <firstterm>live
                properties</firstterm>.</para>

            <para>Questa è la stessa idea presenti in
              Subversion&mdash;metadati annessi ai file e
              collezioni.  Un client può elencare o recuperare le proprietà
              annesse a una risorsa  con il nuovo metodo
              <literal>PROPFIND</literal>, e può cambiarli
              con il metodo <literal>PROPPATCH</literal>.
              Alcune proprietà sono interamente create e controllate dagli
              utenti (es. una proprietà chiamata <quote>colore</quote>),
              e altre sono interamente create e controllate dal
              server WebDAV (es. una proprietà che contiene l'ora dell'ultima
              modifica di un file).  I primi sono
              chiamati <firstterm>proprietà morte</firstterm>, e gli
              ultimi sono chiamati <firstterm>proprietà vive</firstterm>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Locking</term>

          <term>Bloccaggio</term>

          <listitem>
            <para lang="en">A WebDAV server may decide to offer a locking
              feature to clients&mdash;this part of the
              specification is optional, although most WebDAV
              servers do offer the feature.  If present, then
              clients can use the new <literal>LOCK</literal> and
              <literal>UNLOCK</literal> methods to mediate access to
              a resource.  In most cases these methods are used to
              create exclusive write locks (as discussed in <xref
                linkend="svn.basic.vsn-models.lock-unlock"/>), although shared write
              locks are also possible in some server
              implementations.</para>

            <para>Un server WebDAV può decidere di offrire una caratteristica di
              bloccaggio ai client&mdash;questa parte della specifica è
              opzionale, anche se la maggior parte dei server WebDAV
              offrono questa caratteristica.  Se presente, allora i
              client possono usare i nuovi metodi <literal>LOCK</literal> e
              <literal>UNLOCK</literal> per mediare l'accesso a una
              risorsa.  Nella maggior parte dei casi questi metodi sono utilizzati
              per creare blocchi di scrittura esclusivi (come discusso in <xref
                linkend="svn.basic.vsn-models.lock-unlock"/>), anche se in 
              qualche implementazione server
              sono anche possibili blocchi di scrittura condivisa.</para>

          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term lang="en">Access control</term>

          <term>Controllo dell'accesso</term>

          <listitem>             
            <para lang="en">A more recent specification (RFC 3744) defines a
              system for defining access control lists (ACLs) on
              WebDAV resources.  Some clients and servers have begun
              to implement this feature.</para>

            <para>Una specifica più recente (RFC 3744) definisce un
              sistema per definire liste di controllo di accesso (ACL) su
              risorse WebDAV.  Alcuni client e server hanno iniziato ad
              implementare questa caratteristica.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>
        
    </sect2>
    
    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.webdav.basic.deltav">
      <title>Estensioni DeltaV</title>
      
      <para lang="en">Because RFC 2518 left out versioning concepts, another
        committee was left with the responsibility of writing RFC
        3253, which adds versioning to WebDAV,
        a.k.a. <quote>DeltaV</quote>.  WebDAV/DeltaV clients and
        servers are often called just <quote>DeltaV</quote> programs,
        since DeltaV implies the existence of basic WebDAV.</para>

      <para>Dato che RFC 2518 non si occupa dei concetti di versionamento, un altro
        comitato è stato lasciato con la responsabilità di scrivere RFC
        3253, il quale aggiunge il versionamento a WebDAV,
        conosciuto come <quote>DeltaV</quote>.  I client e i server WebDAV/DeltaV
        sono spesso chiamati solamente programmi <quote>DeltaV</quote>,
        poiché DeltaV implica l'esistenza di WebDAV di base.</para>

      <para lang="en">DeltaV introduces a whole slew of new acronyms, but don't
        be intimidated.  The ideas are fairly straightforward:</para>

      <para>DeltaV introduce un intero grande numero di nuovi acronimi, ma non occorre
        intimidirsi.  Le idee sono ragionevolmente dirette:</para>

      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Per-resource versioning</term>

          <term>Versionamento per risorsa</term>

          <listitem>
            <para lang="en">Like CVS and other version-control systems,
              DeltaV assumes that each resource has a potentially
              infinite number of states.  A client begins by placing
              a resource under version control using the new
              <literal>VERSION-CONTROL</literal> method.</para>

            <para>Come CVS e altri sistemi di controllo di versione,
              DeltaV assume che ogni risorsa ha potenzialmente un numero
              infinito di stati.  Un client inizia mettendo
              una risorsa sotto controllo di versione utilizzando il nuovo metodo
              <literal>VERSION-CONTROL</literal>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Server-side working-copy model</term>

          <term>Modello di copia di lavoro lato server</term>

          <listitem>
            <para lang="en">Some DeltaV servers support the ability to create
              a virtual workspace on the server, where all of your
              work is performed.  Clients use the
              <literal>MKWORKSPACE</literal> method to create a
              private area, then indicate they want to change
              specific resources by <quote>checking them out</quote>
              into the workspace, editing them, and <quote>checking
              them in</quote> again.  In HTTP terms, the sequence of
              methods would be <literal>CHECKOUT</literal>,
              <literal>PUT</literal>,
              <literal>CHECKIN</literal>.</para>

            <para>Qualche server DeltaV supporta l'abilità di creare
              un spazio di lavoro virtuale sul server, dove viene svolto
              tutto il proprio lavoro.  I client utilizzano il metodo
              <literal>MKWORKSPACE</literal> per creare un'area privata,
              per poi indicare che vogliono cambiare specifiche risorse
              <quote>facendone il check out</quote>
              nello spazio di lavoro, modificarle, e <quote>facendone il check in
              </quote> ancora.  In termini HTTP, la sequenza di metodi
              dovrebbe essere <literal>CHECKOUT</literal>,
              <literal>PUT</literal>,
              <literal>CHECKIN</literal>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Client-side working-copy model</term>

          <term>Modello di copia di lavoro lato client</term>

          <listitem>
            <para lang="en">Some DeltaV servers also support the idea that the
              client may have a private working copy on local disk.
              When the client wants to commit changes to the server,
              it begins by creating a temporary server transaction
              (called an <firstterm>activity</firstterm>) with the
              <literal>MKACTIVITY</literal> method.  The client then
              performs a <literal>CHECKOUT</literal> on each
              resource it wishes to change and sends
              <literal>PUT</literal> requests.  Finally, the client
              performs a <literal>CHECKIN</literal> resource, or
              sends a <literal>MERGE</literal> request to check in
              all resources at once.</para>

            <para>Qualche server DeltaV supporta anche l'idea che il
              client può avere una copia di lavoro privata sul disco locale.
              Quando il client vuole fare il commit dei cambiamenti sul server,
              inizia col creare una transazione temporanea con il server
              (chiamata un'<firstterm>attività</firstterm>) con il metodo
              <literal>MKACTIVITY</literal>.  Il client poi
              esegue un <literal>CHECKOUT</literal> su ogni
              risorsa che vorrebbe cambiare e invia delle richieste
              <literal>PUT</literal>.  Infine, il client
              esegue un <literal>CHECKIN</literal> della risorsa, o
              invia una richiesta <literal>MERGE</literal> per fare il check in
              di tutte le risorse in una volta sola.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Configurations</term>

          <term>Configurazioni</term>

          <listitem>
            <para lang="en">DeltaV allows you define flexible collections of
              resources called <quote>configurations</quote>, which
              don't necessarily correspond to particular
              directories.  A configuration can be made to point to
              specific versions of files, and then a
              <quote>baseline</quote> snapshot can be made, much
              like a tag.</para>

            <para>DeltaV permette di definire collezioni flessibili di risorse
              chiamate <quote>configurazioni</quote>, che non necessariamente
              corrispondono a particolari directory.
              Una configurazione può essere creata per puntare a specifiche
              versioni di file, e poi può essere creata una fotografia della
              <quote>linea di base</quote>, molto più simile
              a un'etichetta.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term lang="en">Extensibility</term>

          <term>Estendibilità</term>

          <listitem>
            <para lang="en">DeltaV defines a new method,
              <literal>REPORT</literal>, which allows the client and
              server to perform customized data exchanges.  While
              DeltaV defines a number of standardized history reports
              that a client can request, the server is also free
              to define custom reports.  The client sends a
              <literal>REPORT</literal> request with a
              properly-labeled XML body full of custom data; assuming
              the server understands the specific report-type, it
              responds with an equally custom XML body.  This
              technique is very similar to XML-RPC.</para>

            <para>DeltaV definisce un nuovo metodo,
              <literal>REPORT</literal>, che permette al client e al
              server di effettuare scambi di dati personalizzati.  Mentre
              DeltaV definisce un numero di report storici standardizzati
              che un client può richiedere, il server è anche libero
              di definire report personalizzati.  Il client invia una richiesta
              <literal>REPORT</literal> con un corpo XML propriamente
              etichettato pieno di dati personalizzati; assumendo
              che il server capisca lo specifico tipo di report, risponde
              con un corpo XML ugualmente personalizzato.  Questa
              tecnica è molto simile a XML-RPC.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>
        
    </sect2>
      
  </sect1>
  
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.webdav.svn-and-deltav">
    <title>Subversion e DeltaV</title> 

    <para lang="en">The original WebDAV standard has been widely successful.
      Every modern computer operating system has a general WebDAV
      client built-in (details to follow), and a number of popular
      standalone applications are also able to speak WebDAV &mdash;
      Microsoft Office, Dreamweaver, and Photoshop to name a few.  On
      the server end, the Apache webserver has been able to provide
      WebDAV services since 1998 and is considered the de-facto
      open-source standard.  There are several other commercial WebDAV
      servers available, including Microsoft's own IIS.</para>

    <para>Lo standard originale di WebDAV ha avuto un ampio successo.
      Ogni sistema operativo moderno per computer possiede un client WebDAV
      generale integrato (particolari a seguire), e un numero di
      di applicazioni autonome popolari sono capaci di parlare WebDAV &mdash;
      Microsoft Office, Dreamweaver, e Photoshop per nominarne alcune.  Sul lato
      server, il server web Apache è stato capace di fornire servizi
      WebDAV dal 1998 ed è considerato lo standard open source di fatto.
      Ci sono molti altri server commerciali WebDAV
      disponibili, incluso Microsoft IIS.</para>

    <para lang="en">DeltaV, unfortunately, has not been so successful.  It's
      very difficult to find any DeltaV clients or servers.  The few
      that do exist are relatively unknown commercial products, and
      thus it's very difficult to test interoperability.  It's not
      entirely clear as to why DeltaV has remained stagnant.  Some
      argue that the specification is just too complex, others argue
      that while WebDAV's features have mass appeal (even the least
      technical users appreciate network file-sharing), version
      control features aren't interesting or necessary for most users.
      Finally, some have argued that DeltaV remains unpopular because
      there's still no open-source server product which implements
      it.</para>
   
    <para>DeltaV, sfortunatamente, non è stato cosi' di successo.  È
      molto difficile trovare un client o un server DeltaV.  I pochi
      che esistono sono prodotti commerciali relativamente sconosciuti, e
      dei quali è molto difficile testare l'interoperabilità.  Non è
      pienamente chiaro il perché DeltaV è rimasto stagnante.  Alcuni
      dicono che le specifiche sono molto complesse, altri dicono
      che mentre le caratteristiche di WebDAV hanno un consenso di massa (anche
      il minor utente tecnico apprezza la condivisione dei file in rete), le
      caratteristiche del controllo di versione non sono interessanti o necessarie
      per la maggior parte degli utenti.
      Infine, alcuni hanno detto che DeltaV rimane non popolare perché
      non ci sono ancora server open source server che lo implementano.</para>
   
    <para lang="en">When Subversion was still in its design phase, it seemed
      like a great idea to use Apache httpd as the main network
      server.  It already had a module to provide WebDAV services.
      DeltaV was a relatively new specification.  The hope was that
      the Subversion server module (mod_dav_svn) would eventually
      evolve into an open-source DeltaV reference implementation.
      Unfortunately, DeltaV has a very specific versioning model that
      doesn't quite line up with Subversion's model.  Some concepts
      were mappable, others were not.</para>

    <para>Quando Subversion era ancora nella sua fase di disegno, sembrò
      una grande idea utilizzare Apache httpd come server di rete
      principale.  Questo ha già un modulo che fornisce i servizi WebDAV.
      DeltaV era una specifica relativamente nuova.  La speranza era che
      il modulo server di Subversion (mod_dav_svn) fosse eventualmente
      evoluto in una implementazione open source di riferimento di DeltaV.
      Sfortunatamente, DeltaV ha un modello di versionamento molto specifico che
      non si allinea abbastanza con il modello di Subversion.  Alcuni concetti
      erano mappabili, altri non lo erano.</para>

    <para lang="en">The upshot is that</para>

    <para>Il risultato è questo</para>

    <orderedlist>

      <listitem>
        <para lang="en">The Subversion client is not a fully-implemented DeltaV
          client.</para>
        
        <para>Il client Subversion non è un client DeltaV completamente
          implementato.</para>

        <para lang="en">The client needs certain things from the server that
          DeltaV cannot provide, and thus is largely dependent on a
          number of Subversion-specific <literal>REPORT</literal>
          requests that only mod_dav_svn understands.</para>

        <para>Il client ha bisogno di certe cose dal server alle quali
          DeltaV non può provvedere, e così è in gran parte dipendente su un
          numero di richieste <literal>REPORT</literal> specifiche di Subversion
          che solamente mod_dav_svn comprende.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="en">mod_dav_svn is not a fully-implemented DeltaV server.</para>

        <para>mod_dav_svn non è un server DeltaV completamente implementato.</para>

        <para lang="en">Many portions of the DeltaV specification were irrelevant to
          Subversion, and thus left unimplemented.</para>

        <para>Molte porzioni delle spefiche di DeltaV erano irrilevanti a
          Subversion, e così sono state lasciate non implementate.</para>
      </listitem>
      
    </orderedlist>

    <para lang="en">There is still some debate in the developer community as to
      whether or not it's worthwhile to remedy either of these
      situations.  It's fairly unrealistic to change Subversion's
      design to match DeltaV, so there's probably no way the client
      can ever learn to get everything it needs from a general DeltaV
      server.  On the other hand,
      mod_dav_svn <emphasis>could</emphasis> be further developed to
      implement all of DeltaV, but it's hard to find motivation to do
      so&mdash;there are almost no DeltaV clients to interoperate
      with.</para>

    <para>Ci sono ancora alcuni dibattiti nella comunità degli sviluppatori
      se sia o non sia utile rimediare a una di queste
      situazioni.  È ragionevolmente irrealistico cambiare il disegno di Subversion
      per corrispondere a DeltaV, così non c'è probabilmente un modo per il quale
      il client possa mai imparare a ottenere ciò di cui ha bisogno da un server DeltaV
      generale.  D'altra parte,
      mod_dav_svn <emphasis>ha potuto</emphasis> essere ulteriormente sviluppato
      per implementare tutto DeltaV, ma è difficile trovare una motivazione per
      fare ciò&mdash;non ci sono quasi client DeltaV con cui interoperare.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.webdav.autoversioning">
    <title>Autoversionamento</title>

    <para lang="en">While the Subversion client is not a full DeltaV client, nor
      the Subversion server a full DeltaV server, there's still a
      glimmer of WebDAV interoperability to be happy about:  it's
      called autoversioning.</para>

    <para>Sebbene il client Subversion client non sia un client DeltaV completo, e nemmeno
      il server Subversion sia un server DeltaV completo, c'è ancora un
      barlume di interoperabilità WebDAV di cui essere felici:  questo è chiamato
      autoversionamento.</para>

    <para lang="en">Autoversioning is an optional feature defined in the DeltaV
      standard.  A typical DeltaV server will reject an ignorant
      WebDAV client attempting to do a <literal>PUT</literal> to a
      file that's under version control.  To change a
      version-controlled file, the server expects a series proper
      versioning requests: something like
      <literal>MKACTIVITY</literal>, <literal>CHECKOUT</literal>,
      <literal>PUT</literal>, <literal>CHECKIN</literal>.  But if the
      DeltaV server supports autoversioning, then write-requests from
      basic WebDAV clients are accepted.  The server behaves as if the
      client had issued the proper series of versioning requests,
      performing a commit under the hood.  In other words, it allows a
      DeltaV server to interoperate with ordinary WebDAV
      clients that don't understand versioning.</para>

    <para>L'autoversionamento è una caratteristica opzionale definita nello standard
      DeltaV.  Un tipico server DeltaV rifiuterà un ignaro client
      WebDAV che tenta di fare un <literal>PUT</literal> su un file
      che è sotto controllo di versione.  Per cambiare un file sotto
      controllo di versione, il server prevede una serie adeguata di richieste
      di versionamento: qualcosa come
      <literal>MKACTIVITY</literal>, <literal>CHECKOUT</literal>,
      <literal>PUT</literal>, <literal>CHECKIN</literal>.  Ma se il server
      DeltaV supporta l'autoversionamento, allora le rischieste di scrittura da
      client base WebDAV sono accettate.  Il server si comporta come se il
      client avesse pubblicato l'adeguata serie di richieste di versionamento,
      eseguendo un commit interno al sistema.  In altre parole, questo permette
      a un server DeltaV di interoperare con i client ordinari WebDAV
      che non capiscono il versionamento.</para>

    <para lang="en">Because so many operating systems already have integrated
      WebDAV clients, the use case for this feature borders on
      fantastical: imagine an office of ordinary users running
      Microsoft Windows or Mac OS.  Each user <quote>mounts</quote>
      the Subversion repository, which appears to be an ordinary
      network folder.  They use the shared folder as they always do:
      open files, edit them, save them.  Meanwhile, the server is
      automatically versioning everything.  Any administrator (or
      knowledgeable user) can still use a Subversion client to search
      history and retrieve older versions of data.</para>

    <para>Dato che così tanti sistemi operativi hanno già integrati dei
      client WebDAV, il caso di uso per questa caratteristica confina con il
      fantastico: immaginate un officio con utenti ordinari che eseguono
      Microsoft Windows o Mac OS.  Ogni utente <quote>monta</quote>
      il repository Subversion, che appare essere una cartella di rete ordinaria.
      Utilizzano la cartella condivisa come sempre fanno:
      aprono file, li modificano, li salvano.  Nel frattempo, il server sta
      automaticamente versionando ogni cosa.  Ogni amministratore (o
      utente informato) può ancora utilizzare un client Subversion per cercare
      nello storico e recuperare vecchie versioni dei dati.</para>

    <para lang="en">This scenario isn't fiction: it's real and it works, as of
      Subversion 1.2 and later.  To activate autoversioning in
      mod_dav_svn, use the <literal>SVNAutoversioning</literal>
      directive within the <filename>httpd.conf</filename> Location
      block, like so:</para>

    <para>Questo scenario non è finzione: è reale e funziona, a partire da
      Subversion 1.2 e successivi.  Per attivare l'autoversionamento in
      mod_dav_svn, utilizzare la direttiva <literal>SVNAutoversioning</literal>
      all'interno del blocco Location in <filename>httpd.conf</filename>,
      in questo modo:</para>

    <screen>
&lt;Location /repos&gt;
  DAV svn
  SVNPath /path/to/repository
  SVNAutoversioning on
&lt;/Location&gt;
</screen>

    <para lang="en">When SVNAutoversioning is active, write requests from WebDAV
      clients result in automatic commits.  A generic log message is
      auto-generated and attached to each revision.</para>

    <para>Quando SVNAutoversioning è attivo, le richieste di scritture da client
      WebDAV risultano in commit automatici.  Un generico messaggio di log message
      viene generato automaticamente e attaccato ad ogni revisione.</para>

    <para lang="en">Before activating this feature, however, understand what
      you're getting into.  WebDAV clients tend to do
      <emphasis>many</emphasis> write requests, resulting in a huge
      number of automatically committed revisions.  For example, when
      saving data, many clients will do a <literal>PUT</literal> of a
      0-byte file (as a way of reserving a name) followed by another
      <literal>PUT</literal> with the real filedata.  The single
      file-write results in two separate commits.  Also consider that
      many applications auto-save every few minutes, resulting in even
      more commits.</para>

    <para>Prima di attivare questa caratteristica, comunque, occorre
      capire in cosa si sta entrando.  I client WebDAV tendono a fare
      <emphasis>molte</emphasis> richieste di scrittura, risultando in un gran
      numero di commit automatici di revisioni.  Per esempio, quando si salvano
      i dati, molti client faranno un <literal>PUT</literal> di un file
      di 0-byte (un modo per riservare il nome) seguito da un altro
      <literal>PUT</literal> con i dati reali del file.  La singola
      scrittura di file risulta in due commit separati.  Inoltre considerare che
      molte applicazioni salvano automaticamente ogni pochi minuti, risultando in
      ulteriori commit aggiuntivi.</para>

    <para lang="en">If you have a post-commit hook program that sends email, you
      may want to disable email generation either altogether, or on
      certain sections of the repository; it depends on whether you
      think the influx of emails will still prove to be valuable
      notifications or not.  Also, a smart post-commit hook program
      can distinguish between a transaction created via autoversioning
      and one created through a normal <command>svn commit</command>.
      The trick is to look for a revision property
      named <literal>svn:autoversioned</literal>.  If present, the
      commit was made by a generic WebDAV client.</para>

    <para>Se si una un programma che viene eseguito dopo il commit che invia email, 
      si può voler disabilitare la generazione di email complessivamente, o su
      determinate sezioni del repository; dipende se si pensa
      che l'influsso delle email risulterà essere ancora notifiche importanti
      o no.  Inoltre, un programma astuto eseguito dopo il commit
      può distinguere tra una transazione creata via autoversionamento
      e una create attraverso un normale <command>svn commit</command>.
      Il trucco è cercare un proprietà di revisione
      nominata <literal>svn:autoversioned</literal>.  Se presente, il
      commit è stato fatto da un client WebDAV generico.</para>

    <para lang="en">Another feature that may be a useful complement
      for <literal>SVNAutoversioning</literal> comes from
      Apache's <literal>mod_mime</literal> module.  If a generic
      WebDAV client adds a new file to the repository, there's no
      opportunity for the user to set the
      the <literal>svn:mime-type</literal> property.  This might cause
      the file to appear as <quote>generic</quote> icon when viewed
      within a WebDAV shared folder, not having an association with
      any application.  One remedy is to have a sysadmin (or other
      Subversion-knowledgable person) check out a working copy and
      manually set the <literal>svn:mime-type</literal> property on
      necessary files. But there's potentially no end to such cleanup
      tasks.  Instead, you can use
      the <literal>ModMimeUsePathInfo</literal> directive in
      your Subversion <literal>&lt;Location&gt;</literal>
      block:</para>
 
    <para>Un'altra caratteristica che può essere un utile complemento
      per <literal>SVNAutoversioning</literal> deriva dal modulo
      Apache <literal>mod_mime</literal>.  Se un client
      WebDAV generico aggiunge un nuovo file al repository, non ci sono
      opportunità per l'utente di impostare la proprietà
      <literal>svn:mime-type</literal>.  Questo può causare
      che il file appaia con un'icona <quote>generica</quote> quando visualizzato
      all'interno di una cartella condivisa WebDAV, non avendo un'associano con
      alcuna applicazione.  Un rimedio è avere un amministratore di sistema (o altra
      persona che conosce Subversion) che faccia il check out di una copia di lavoro
      e manualmente imposti la proprietà <literal>svn:mime-type</literal> sui
      file necessari. Ma potrebbe potenzialmente non esserci una fine a questi
      compiti di pulizia.  Invece, si può utilizzare
      la direttiva <literal>ModMimeUsePathInfo</literal> nel proprio
      blocco Subversion <literal>&lt;Location&gt;</literal>:</para>

    <screen>
&lt;Location /repos&gt;
  DAV svn
  SVNPath /path/to/repository
  SVNAutoversioning on

  ModMimeUsePathInfo on

&lt;/Location&gt;
</screen>

    <para lang="en">This directive allows <literal>mod_mime</literal> to attempt
      automatic deduction of the mime-type on new files that enter the
      repository via autoversioning.  The module looks at the file's
      named extension and possibly the contents as well; if the file
      matches some common patterns, then the the
      file's <literal>svn;mime-type</literal> property will be set
      automatically.</para>

    <para>Questa direttiva permette a <literal>mod_mime</literal> di provare
      a dedurre automaticamente il mime-type del nuovo file che entra nel
      repository via autoversionamento.  Il modulo cerca nell'estensione del nome
      del file e possibilmente anche nei contenuti; se il file
      corrisponde a qualche modello comune, allora la proprietà del
      file <literal>svn;mime-type</literal> verrà impostata
      automaticamente.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.webdav.clients">
    <title>Interoperabilità tra client</title> 

    <para lang="en">All WebDAV clients fall into one of three
      categories&mdash;standalone applications, file-explorer
      extensions, or filesystem implementations.  These categories
      broadly define the types of WebDAV functionality available to
      users.  <xref linkend="svn.webdav.clients.tbl-1"/> gives our
      categorization and a quick description of some common pieces of
      WebDAV-enabled software.  More details about these software
      offerings, as well as their general category, can be found in
      the sections that follow.</para>

    <para>Tutti i client WebDAV ricadono in una di tre
      categorie&mdash;applicazioni autonome, estesioni di esporatori
      di file, o implementazioni di filesystem.  Queste categorie
      definiscono largamente i tipi di funzionalità di WebDAV disponibili agli
      utenti.  <xref linkend="svn.webdav.clients.tbl-1"/> fornisce la
      categorizzazione e una descrizione veloce di alcuni pezzi comuni di
      software abilitati a WebDAV.  Maggiori dettagli circa l'offerta di questi
      software, così come la loro categoria generale, possono essere trovati
      nelle sezioni che seguono.</para>

    <table id="svn.webdav.clients.tbl-1">
      <title>Client WebDAV comuni</title>
      <tgroup cols="3">
        <thead>
          <row>
            <entry>Software</entry>

            <entry lang="en">Category</entry>

            <entry>Categoria</entry>

            <entry lang="en">Description</entry>

            <entry>Descrizione</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>Adobe Photoshop</entry>
            <entry lang="en">Standalone WebDAV applications</entry>
            <entry>Applicazioni WebDAV autonome</entry>
            <entry lang="en">Image editing software, allowing direct opening
              from, and writing to, WebDAV URLs</entry>
            <entry>Software per la modifica di immagini, permette l'apertura diretta
              da, e la scrittura su, URL WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Cadaver</entry>
            <entry lang="en">Standalone WebDAV applications</entry>
            <entry>Applicazioni WebDAV autonome</entry>
            <entry>Command-line WebDAV client supporting file transfer, 
              tree, and locking operations</entry>
            <entry>Client WebDAV a riga di comando che supporta il trasferimento
              di file, alberi, e operazioni di bloccaggio</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>DAV Explorer</entry>
            <entry lang="en">Standalone WebDAV applications</entry>
            <entry>Applicazioni WebDAV autonome</entry>
            <entry lang="en">GUI tool for exploring WebDAV shares</entry>
            <entry>Strumento con interfaccia grafica per esplorare condivisioni WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>davfs2</entry>
            <entry lang="en">WebDAV filesystem implementation</entry>
            <entry>Implementazione del filesystem WebDAV</entry>
            <entry lang="en">Linux file system driver that allows you to mount a WebDAV share</entry>
            <entry>Driver di filesystem per Linux che permette di montare una
              condivisione WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>GNOME Nautilus</entry>
            <entry lang="en">File-explorer WebDAV extensions</entry>
            <entry>Estensioni WebDAV per esploratore di file</entry>
            <entry lang="en">GUI file explorer able to perform tree
              operations on a WebDAV share</entry>
            <entry>Esploratore di file con interfaccia grafica capace
              di eseguire operazioni su alberi su condivisioni WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>KDE Konqueror</entry>
            <entry lang="en">File-explorer WebDAV extensions</entry>
            <entry>Estensioni WebDAV per esploratore di file</entry>
            <entry lang="en">GUI file explorer able to perform tree
              operations on a WebDAV share</entry>
            <entry>Esploratore di file con interfaccia grafica capace
              di eseguire operazioni sull'albero in una condivisioni WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Mac OS X</entry>
            <entry lang="en">WebDAV filesystem implementation</entry>
            <entry>Implemntazione del filesystem WebDAV</entry>
            <entry lang="en">Implementazione del filesystem di WebDAV</entry>
            <entry>Sistema operativo con supporto integrato per montare
              condivisioni WebDAV localmente</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Macromedia Dreamweaver</entry>
            <entry lang="en">Standalone WebDAV applications</entry>
            <entry>Applicazioni WebDAV autonome</entry>
            <entry lang="en">Web production software able to directly read from
              and write to WebDAV URLs</entry>
            <entry>Software di produzione Web capace di leggere direttamente da
              e scrivere su un URL WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Microsoft Office</entry>
            <entry lang="en">Standalone WebDAV applications</entry>
            <entry>Applicazioni WebDAV autonome</entry>
            <entry lang="en">Office productivity suite with several components
              able to directly read from and write to WebDAV
              URLs</entry>
            <entry>Suite di produzione per ufficio con vari componenti
              capaci di leggere direttamente da e scrivere su un URL WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Microsoft Web Folders</entry>
            <entry lang="en">File-explorer WebDAV extensions</entry>
            <entry>Estensioni WebDAV per esploratore di file</entry>
            <entry lang="en">GUI file explorer program able to perform tree
              operations on a WebDAV share</entry>
            <entry>Programma con interfaccia grafica capace di eseguire operazioni
              sull'albero in una condivisione WebDAV</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Novell NetDrive</entry>
            <entry lang="en">WebDAV filesystem implementation</entry>
            <entry>Implementazione del filesystem WebDAV</entry>
            <entry lang="en">Drive-mapping program for assigning Windows drive
              letters to a mounted remote WebDAV share</entry>
            <entry>Programma di mappatura unità per assegnare una lettere di
              unità Windows a una condivisione remota WebDAV montata</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>SRT WebDrive</entry>
            <entry lang="en">WebDAV filesystem implementation</entry>
            <entry>Implementazione del filesystem WebDAV</entry>
            <entry lang="en">File transfer software which, among other things,
              allows the assignment of Windows drive letters to a
              mounted remote WebDAV share</entry>
            <entry>Software di trasferimento file che, tra l'altro,
              permette di assegnare una lettera di unità Windows
               a una condivisione remota WebDAV montata</entry>
          </row>
          
        </tbody>
      </tgroup>      
    </table>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.webdav.clients.standalone">
      <title>Applicazioni WebDAV autonome</title>

      <para lang="en">A WebDAV application is a program which contains built-in
        functionality for speaking WebDAV protocols with a WebDAV
        server.  We'll cover some of the most popular programs with
        this kind of WebDAV support.</para>

      <para>Un'applicazione WebDAV è un programma che contiene
        funzionalità integrate per parlare il protocollo WebDAV con un server WebDAV.
        Verranno trattati alcuni dei più popolari programmi con questo tipo
        di supporto a WebDAV.</para>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.standalone.windows">
        <title>Microsoft Office, Dreamweaver, Photoshop</title> 
  
        <para lang="en">On Windows, there are several well-known applications
          that contain integrated WebDAV client functionality, such as
          Microsoft's Office,
          <footnote>
            <para>WebDAV support was removed from Microsoft Access for
              some reason, but exists in the rest of the Office
              suite.</para>
          </footnote>
          Adobe's Photoshop, and Macromedia's Dreamweaver programs.
          They're able to directly open and save to URLs, and tend to
          make heavy use of WebDAV locks when editing a file.</para>
  
        <para>Su Windows, ci sono varie applicazioni ben conosciute
          che contiene funzionalità integrate di client WebDAV, come i programmi
          Microsoft Office,
          <footnote>
            <para>Il supporto a WebDAV è stato rimosso da Microsoft Access per
              qualche ragione, ma esiste nel resto della suite.</para>
          </footnote>
          Adobe Photoshop, e Macromedia Dreamweaver.
          Sono capaci direttamente di aprire e salvare URL, e tendono a fare
          largo uso di bloccaggi WebDAV quando modificano un file.</para>

        <para lang="en">Note that while many of these programs also exist for
          the Mac OS X, they do not appear to support WebDAV directly
          on that platform.  In fact, on Mac OS X, the
          <guimenu>File-&gt;Open</guimenu> dialog box doesn't allow
          one to type a path or URL at all.  It's likely that the
          WebDAV features were deliberately left out of Macintosh
          versions of these programs, since OS X already provides such
          excellent low-level filesystem support for WebDAV.</para>
  
        <para>Notare che mentre molti di questi programmi esistono anche per
          Mac OS X, non sembra supportino direttamente WebDAV
          su questa piattaforma.  Infatti, su Mac OS X, il box di dialogo
          <guimenu>File-&gt;Apri</guimenu> non permette affatto
          di digitare un percorso o un URL.  È probabile che le caratteristiche
          WebDAV sono state deliberatamente lasciate fuori dalle versioni Macintosh
          di questi programmi, dato che OS X fornisce già tale eccellente
          supporto al filesystem a basso livello per WebDAV.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.standalone.free">
        <title>Cadaver, esploratore DAV</title>
  
        <para lang="en">Cadaver is a bare-bones Unix commandline program for
          browsing and changing WebDAV shares.  Like the Subversion
          client, it uses the neon HTTP library&mdash;not surprisingly,
          both neon and cadaver are written by the same author.  Cadaver
          is free software (GPL license) and is available at <ulink
          url="http://www.webdav.org/cadaver/"/>.</para>
  
        <para>Cadaver è un programma a linea di comando Unix per
          navigare e cambiare le condivisioni WebDAV.  Come il client Subversion,
          utilizza la libreria neon HTTP&mdash;non sorprendentemente,
          sia neon che cadaver sono scritti dallo stesso autore.  Cadaver
          è un software libero (licenza GPL) ed è disponibile a <ulink
          url="http://www.webdav.org/cadaver/"/>.</para>

        <para lang="en">Using cadaver is similar to using a commandline FTP
          program, and thus it's extremely useful for basic WebDAV
          debugging.  It can be used to upload or download files in a
          pinch, and also to examine properties, copy, move, lock or
          unlock files:</para>
        
        <para>Utilizzare cadaver è simile a utilizzare un programma a linea di
          comando FTP, e così è estremamente utile per il debug di base WebDAV.
          Può essere utilizzato per caricare o scaricare file in un
          baleno, e anche per esaminare proprietà, copiare, spostare, bloccare o
          sbloccare file:</para>

        <screen>
$ cadaver http://host/repos
dav:/repos/&gt; ls
Listing collection `/repos/': succeeded.
Coll: &gt; foobar                                 0  May 10 16:19
      &gt; playwright.el                       2864  May  4 16:18
      &gt; proofbypoem.txt                     1461  May  5 15:09
      &gt; westcoast.jpg                      66737  May  5 15:09

dav:/repos/&gt; put README
Uploading README to `/repos/README':
Progress: [=============================&gt;] 100.0% of 357 bytes succeeded.

dav:/repos/&gt; get proofbypoem.txt
Downloading `/repos/proofbypoem.txt' to proofbypoem.txt:
Progress: [=============================&gt;] 100.0% of 1461 bytes succeeded.
</screen>

        <para lang="en">DAV Explorer is another standalone WebDAV client, written
          in Java.  It's under a free Apache-like license and is
          available at <ulink url="http://www.ics.uci.edu/~webdav/"/>.
          DAV Explorer does everything cadaver does, but has the
          advantages of being portable and being more user-friendly GUI
          application.  It's also one of the first clients to support
          the new WebDAV Access Control Protocol (RFC 3744).</para>
  
        <para>DAV Explorer è un altro client WebDAV autonomo, scritto
          in Java.  È sotto una licenza libera tipo quella di Apache ed è
          disponibile a <ulink url="http://www.ics.uci.edu/~webdav/"/>.
          DAV Explorer fa tutto quello che fa cadaver, ma ha i vantaggi
          di essere portabile e un'applicazioni molto più amichevole
          con interfaccia grafica.  È anche uno dei primi client a supportare
          il nuovo protocollo per il controllo di accesso di WebDAV (RFC 3744).</para>

        <para lang="en">Of course, DAV Explorer's ACL support is useless in this
          case, since mod_dav_svn doesn't support it.  The fact that
          both Cadaver and DAV Explorer support some limited DeltaV
          commands isn't particularly useful either, since they don't
          allow <literal>MKACTIVITY</literal> requests.  But it's not
          relevant anyway; we're assuming all of these clients are
          operating against an autoversioning repository.</para>
  
        <para>Naturalmente, il supporto ACL (lista di controllo accesso) di DAV Explorer
          non è utile in questo caso,
          fino a quando mod_dav_svn non lo supporterà.  Il fatto che sia
          Cadaver che DAV Explorer supportino alcuni limitati comandi DeltaV
          non è particolarmente utile, fino a quando non permetteranno richieste
          <literal>MKACTIVITY</literal>.  Ma non è comunque
          rilevante; si assume che tutti questi client operino
          su un repository autoversionante.</para>

      </sect3>
    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.webdav.clients.file-explorer-extensions">
      <title>File-explorer WebDAV extensions</title>

      <para lang="en">Some popular file explorer GUI programs support WebDAV
        extensions which allow a user to browse a DAV share as if it
        was just another directory on the local computer, and allowing
        basic tree editing operations on the items in that share.  For
        example, Windows Explorer is able to browse a WebDAV server as
        a <quote>network place</quote>.  Users can drag files to and
        from the desktop, or can rename, copy, or delete files in the
        usual way.  But because it's only a feature of the
        file-explorer, the DAV share isn't visible to ordinary
        applications.  All DAV interaction must happen through the
        explorer interface.</para>

      <para>Alcuni popolari programmi esploratori di file a interfaccia grafica
        supportano le estensioni WebDAV che permettono ad un utente di esplorare 
        una condivisione DAV share come se fosse
        un'altra directory sul computer locale, e permettendo
        operazioni di modifica di albero di base sugli elementi nella condivisione.
        Per esempio, Windows Explorer è capace di navigare un server WebDAV server
        come una <quote>risorsa di rete</quote>.  Gli utenti possono trascinare i file sulla
        e dalla scrivania, o possono rinominare, copiare, o eliminare file nel
        modo usuale.  Ma dato che è solo una caratteristica dell'esploratore
        di file, la condivisione DAV non è visibile alle applicazioni
        ordinarie.  Tutte le interazioni DAV devono accadere attraverso
        l'interfaccia dell'esploratore.</para>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.file-explorer-extensions.windows">
        <title>Microsoft Web Folders</title> 
  
        <para lang="en">Microsoft was one of the original backers of the WebDAV
          specification, and first started shipping a client in Windows
          98, known as <quote>Web Folders</quote>.  This client was also
          shipped in Windows NT4 and 2000.</para>
  
        <para>Microsoft è stata uno dei promotori originali della
          specifica WebDAV, e iniziò per prima distribuendo un client in Windows
          98, conosciuto come <quote>Cartelle Web</quote>.  Questo client è stato
          anche distribuito in Windows NT4 e 2000.</para>

        <para lang="en">The original Web Folders client was an extension to
          Explorer, the main GUI program used to browse filesystems.  It
          works well enough.  In Windows 98, the feature might need to
          be explicitly installed if Web Folders aren't already visible
          inside <quote>My Computer</quote>.  In Windows 2000, simply
          add a new <quote>network place</quote>, enter the URL, and the
          WebDAV share will pop up for browsing.</para>
  
        <para>Il client originale Cartelle Web era una estensione a
          Explorer, il programma principale a interfaccia grafica per navigare i filesystem.
          Funziona abbastanza bene.  In Windows 98, la caratteristica può aver bisogno
          di essere esplicitamente installata se Cartelle Web non sono già visibile
          all'interno di <quote>Mio Computer</quote>.  In Windows 2000, semplicemente
          aggiungere una nuova <quote>risorsa di rete</quote>, inserire l'URL, e la
          condivisione WebDAV uscirà fuori per esplorare.</para>

        <para lang="en">With the release of Windows XP, Microsoft started shipping
          a new implementation of Web Folders, known as the <quote>WebDAV
          mini-redirector</quote>.  The new implementation is a
          filesystem-level client, allowing WebDAV shares to be mounted
          as drive letters.  Unfortunately, this implementation is
          incredibly buggy.  The client usually tries to convert http
          URLs (<literal>http://host/repos</literal>) into UNC share
          notation (<literal>\\host\repos</literal>); it also often
          tries to use Windows Domain authentication to respond to
          basic-auth HTTP challenges, sending usernames as
          <literal>HOST\username</literal>.  These interoperability
          problems are severe and documented in numerous places around
          the web, to the frustration of many users.  Even Greg Stein,
          the original author of Apache's WebDAV module, recommends
          against trying to use XP Web Folders against an Apache
          server.</para>
  
        <para>COn il rilascio di Windows XP, Microsoft ha iniziato a distribuire
          una nuova implementazione di Cartelle Web, conosciuta come <quote>WebDAV
          mini-redirector</quote>.  La nuova implementazione è un client
          a livello di filesystem, che permette alle condivisione WebDAV di essere montate
          come lettere di unità.  Sfortunatamente, questa implementazione è
          incredibilmente piena di errori.  Il client solitamente prova a convertire
          gli URL http (<literal>http://host/repos</literal>) in una condivisione
          con notazione UNC (<literal>\\host\repos</literal>); prova anche spesso
          a utilizzare l'autenticazione a dominio Windows per rispondere
          a richieste basic-auth HTTP, inviando il nome utente come
          <literal>HOST\username</literal>.  Questi problemi di interoperabilità
          sono gravi e documentati in numerosi posti sul
          web, alla frustrazione di molti utenti.  Anche Greg Stein,
          l'autore originale del modulo WebDAV di Apache, suggerisce
          di non provare a utilizzare Cartelle Web di XP per accedere a un server
          Apache.</para>

        <para lang="en">It turns out that the original
          <quote>Explorer-only</quote> Web Folders implementation isn't
          dead in XP, it's just buried.  It's still possible to find it
          by using this technique:</para>
  
        <para>Risulta che l'originale implementazione Cartelle Web
          <quote>solo Explorer</quote> non è morta in
          XP, è solamente nascosta.  È ancora possibile trovarla
          utilizzando questa tecnica:</para>

        <orderedlist>
  
          <listitem>
            <para lang="en">Go to 'Network Places'.</para>

            <para>Andare a 'Risorse di rete'.</para>
          </listitem>
  
          <listitem>
            <para lang="en">Add a new network place.</para>

            <para>Aggiungere una nuova risorsa di rete.</para>
          </listitem>
  
          <listitem>
            <para lang="en">When prompted, enter the URL of the repository, but
              <emphasis>include a port number</emphasis> in the URL.
              For example, <literal>http://host/repos</literal> would be
              entered as <literal>http://host:80/repos</literal> instead.
            </para>

            <para>Quando richiesto, inserire l'URL del repository, ma
              <emphasis>includere un numero di porta</emphasis> nell'URL.
              Per esempio, <literal>http://host/repos</literal> dovrebbe invece essere
              inserito come <literal>http://host:80/repos</literal>.
            </para>
          </listitem>
  
          <listitem>
            <para lang="en">Respond to any authentication prompts.</para>

            <para>Rispondere a ogni richiesta di autenticazione.</para>
          </listitem>
  
        </orderedlist>
  
        <para lang="en">There are a number of other rumored workarounds to the
          problems, but none of them seem to work on all versions and
          patchlevels of Windows XP.  In our tests, only the previous
          algorithm seems to work consistently on every system.  The
          general consensus of the WebDAV community is that you should
          avoid the new Web Folders implementation and use the old one
          instead, and that if you need real a real filesystem-level
          client for Windows XP, then use a third-party program like
          WebDrive or NetDrive.</para>

        <para>Corre voce che ci siano un numero di altri stratagemmi ai
          problemi, ma nessuno di loro sembra funzionare in tutte le versioni
          e livelli di patch di Windows XP.  Nelle nostre prove, solo l'algoritmo
          precedente sembra funzionare consistentemente su ogni sistema.  Il
          generale consenso della comunità WebDAV è che si dovrebbe
          evitare la nuova implementazione di Cartelle Web e utilizzare invece
          la vecchia, e che se si ha realmente bisogno di un client
          per Windows XP al reale livello di filesystem, utlizzare un programma
          di terze parti come WebDrive o NetDrive.</para>

        <para lang="en">A final tip: if you're attempting to use XP Web Folders,
          make sure you have the absolute latest version from
          Microsoft.  For example, Microsoft released a bug-fixed
          version in January 2005, available at
          <ulink url="http://support.microsoft.com/?kbid=892211"/>.
          In particular, this release is known to fix a bug whereby
          browsing a DAV share shows an unexpected infinite
          recursion.</para>

        <para>Un consiglio finale: se si tenta di utilizzare Cartelle Web di XP,
          occorre essere sicuri di avere la versione più recente da
          Microsoft.  Per esempio, Microsoft ha rilasciato una versione
          di correzione errore in gennaio 2005, disponibile a
          <ulink url="http://support.microsoft.com/?kbid=892211"/>.
          In particolare, questo rilascio si sa che corregge un errore per il quale
          esplorando una condivisione DAV mostra una inaspettata ricorsione
          infinita.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.file-explorer-extensions.linux-de">
        <title>Nautilus, Konqueror</title> 
  
        <para lang="en">Nautilus is the official file manager/browser for the
          GNOME desktop (<ulink url="http://www.gnome.org"/>), and
          Konqueror is the manager/browser for KDE desktop (<ulink
          url="http://www.kde.org"/>).  Both of these applications have
          an explorer-level WebDAV client built-in, and operate just
          fine against an autoversioning repository.</para>
  
        <para>Nautilus è il gestore file/navigatore ufficiale del desktop
          GNOME (<ulink url="http://www.gnome.org"/>), e
          Konqueror è il gestore file/navigatore per il desktop KDE (<ulink
          url="http://www.kde.org"/>).  Entrambe queste applicazioni
          hanno un client WebDAV integrato a livello esploratore, e operano
          abbastanza bene su un repository autoversionante.</para>

        <para lang="en">In GNOME's Nautilus, from the <guimenu>File
          menu</guimenu>, select <guimenuitem>Open
          location</guimenuitem> and enter the URL.  The repository
          should then be displayed like any other filesystem.</para>
  
        <para>In Nautilus di GNOME, dal <guimenu>menu File</guimenu>,
          selezionare <guimenuitem>Apri posizione
          </guimenuitem> e inserire l'URL.  Il repository
          dovrebbe quindi essere visualizzato come ogni altro filesystem.</para>

        <para lang="en">In KDE's Konqueror, you need to use the
          <literal>webdav://</literal> scheme when entering the URL in
          the location bar.  If you enter an <literal>http://</literal>
          URL, Konqueror will behave like an ordinary web browser.
          You'll likely see the generic HTML directory listing produced
          by mod_dav_svn.  By entering
          <literal>webdav://host/repos</literal> instead of
          <literal>http://host/repos</literal>, Konqueror becomes a
          WebDAV client and displays the repository as a
          filesystem.</para>
  
        <para>In Konqueror di KDE, occorre utilizzare lo schema
          <literal>webdav://</literal> quando si inserisce l'URL nella barra
          della posizione.  Se si inserisce un URL <literal>http://</literal>,
          Konqueror si comporterà come un ordinario navigatore web.
          Probabilmente si vedrà la generica lista HTML per directory prodotta da
          mod_dav_svn.  Inserendo
          <literal>webdav://host/repos</literal> in vece  di
          <literal>http://host/repos</literal>, Konqueror diventa un client
          WebDAV e visualizza il repository come un filesystem.</para>

      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="svn.webdav.clients.fs-impl">
      <title>Implementazione del filesystem WebDAV</title>

      <para lang="en">The WebDAV filesystem implementation is arguably the best
        sort of WebDAV client.  It's implemented as a low-level
        filesystem module, typically within the operating system's
        kernel.  This means that the DAV share is mounted like any
        other network filesystem, similar to mounting an NFS share on
        Unix, or attaching an SMB share as drive-letter in Windows.
        As a result, this sort of client provides completely
        transparent read/write WebDAV access to all programs.
        Applications aren't even aware that WebDAV requests are
        happening.</para>

      <para>L'implementazione del filesystem WebDAV è discutibilmente la miglior
        sorta di client WebDAV.  È implementato come un modulo del filesystem
        a basso livello, tipicamente all'interno del kernel del
        sistema operativo.  Questo significa che la condivisione DAV è montata come
        ogni altro filesystem di rete, similmente al montaggio di una condivisione
        NFS su Unix, o attaccare una condivisione SMB come lettera di unità in Windows.
        Di conseguenza, questa sorta di client provvede ad un accesso lettura/scrittura WebDAV
        completamente trasparente per tutti i programmi.
        Le applicazioni non sono per niente informate sul fatto che le richieste WebDAV
        stanno accadendo.</para>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.fs-impl.windows">
        <title>WebDrive, NetDrive</title> 
  
        <para lang="en">Both WebDrive and NetDrive are excellent commercial
          products which allows a WebDAV share to be attached as drive
          letters in Windows.  We've had nothing but success with
          these products.  At the time of writing, WebDrive can be
          purchased from South River Technologies (<ulink
          url="http://www.southrivertech.com"/>).  NetDrive ships with
          Netware, is free of charge, and can be found by searching
          the web for <quote>netdrive.exe</quote>.  Though it is
          freely available online, users are required to have a
          Netware license.  (If any of that sounds odd to you, you're
          not alone.  See this page on Novell's website: <ulink
          url="http://www.novell.com/coolsolutions/qna/999.html"/>)</para>
  
        <para>Sia WebDrive che NetDrive sono eccellenti prodotti commerciali
          che permettono a una condivisione WebDAV di essere attaccata come
          lettera disco in Windows.  Non abbiamo se non successo con
          questi prodotti.  Al momento della scrittura, WebDrive può essere
          acquistato da South River Technologies (<ulink
          url="http://www.southrivertech.com"/>).  NetDrive viene distribuito con
          Netware, è gratuito, e può essere trovato ricercando <quote>netdrive.exe</quote>
          sul web.  Benché sia liberamente disponibile online,
          agli utenti è richiesto avere una licenza Netware.
          (If any of that sounds odd to you, non si è soli.
          Vedere la pagina sul sito web di: <ulink
          url="http://www.novell.com/coolsolutions/qna/999.html"/>)</para>

      </sect3>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.fs-impl.macosx">
        <title>Mac OS X</title> 

        <para lang="en">Apple's OS X operating system has an integrated
          filesystem-level WebDAV client.  From the Finder, select the
          <guimenuitem>Connect to Server</guimenuitem> item from the
          <guimenu>Go menu</guimenu>.  Enter a WebDAV URL, and it
          appears as a disk on the desktop, just like any other mounted
          volume.<footnote><para lang="en">From the Darwin terminal, one can also
          run <literal>mount -t webdav URL
          /mountpoint</literal></para></footnote>.</para>
  
        <para>Il sistema operativo OS X di Apple un client WebDAV integrato
          a livello di filesystem.  Dal Finder, selezionare l'elemento
          <guimenuitem>Connessione al server</guimenuitem> dal
          <guimenu>menu Vai</guimenu>.  Inserire un URL WebDAV, e compare
          come un disco sulla scrivania, proprio come ogni altro volume
          montato.<footnote><para>Dal terminale Darwin, si può anche eseguire
          <literal>mount -t webdav URL
          /mountpoint</literal></para></footnote>.</para>

        <para lang="en">Note that if your mod_dav_svn is older than version 1.2,
          OS X will refuse to mount the share as read-write; it will
          appear as read-only.  This is because the OS X insists on
          locking support for read-write shares, and the ability to lock
          files first appeared in Subversion 1.2.</para>
  
        <para>Notare che se il proprio mod_dav_svn è più vecchio della versione 1.2,
          OS X si rifiuterà di montare la condivisione in lettura-scrittura;
          apparirà come di sola lettura.  Questo succede perché  OS X insiste sul
          supporto al bloccaggio per condivisioni lettura-scrittura, e l'abilità di
          bloccare i file è apparsa per la prima volta in Subversion 1.2.</para>

        <para lang="en">One more word of warning: OS X's WebDAV client can
          sometimes be overly sensitive to HTTP redirects.  If OS X is
          unable to mount the repository at all, you may need to enable
          the BrowserMatch directive in the Apache server's
          <filename>httpd.conf</filename>:</para>
  
        <para>Una parola in più di avvertimento: il client WebDAV
          può qualche volta essere eccessivamente sensibile alle 
          redirezioni HTTP.  Se OS X non è affatto capace
          di montare il repository, si può aver bisogno di abilitare
          la direttiva BrowserMatch in <filename>httpd.conf</filename>
          del server Apache:</para>

        <screen>
BrowserMatch "^WebDAVFS/1.[012]" redirect-carefully
</screen>
  
      </sect3>

      <sect3 id="svn.webdav.clients.fs-impl.linux">
        <title>Linux davfs2</title> 
  
        <para lang="en">Linux davfs2 is a filesystem module for the Linux kernel,
          whose development is located at <ulink
          url="http://dav.sourceforge.net/"/>.  Once installed, a WebDAV
          network share can be mounted with the usual Linux mount
          command:</para>
  
        <para>Linux davfs2 è un modulo di filesystem per il kernel Linux,
          il cui sviluppo è situato a <ulink
          url="http://dav.sourceforge.net/"/>.  Una volta installato,
          una condivisione di rete WebDAV può essere montata con l'usuale comando
          mount di Linux:</para>

        <screen>
$ mount.davfs http://host/repos /mnt/dav
</screen>
  
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
