

<!-- There doesn't seem to be a 'foreword' element similar to the
'preface' element.  Not sure what to use instead; I guess 'preface' is
the best solution for now, even though there's also a real preface in
ch00.xml. -->
<preface id="svn.foreword">

  <prefaceinfo>
<author> <firstname>Karl</firstname> <surname>Fogel</surname> </author>
<pubdate>Chicago, March 14, 2004.</pubdate></prefaceinfo>

  <title>まえがき</title>

  <para>だめな「よくある質問 (FAQ)」シートは実際に受け付けた質問ではなく、FAQ
の作者が<emphasis>質問して欲しい質問</emphasis>であることがあります。以下のようなものを見たことがあるのではないでしょうか。</para>

  <blockquote>
    <para>Q: チームの生産性を最大にするには、どのように Glorbosoft 社の XYZ を使えばよいのでしょうか?</para>
  </blockquote>

  <blockquote>
    <para>A:
お客様の多くは、私たちの特許であるオフィスグループウェアイノベーションを通じて、生産性の向上の方法について知りたいと考えています。答えは簡単です。まず<literal>ファイル</literal>メニューをクリックし、<literal>生産性の向上</literal>
にスクロールします。それから&hellip;</para>
  </blockquote>

  <para>このような FAQ の問題点は、文字通り FAQ
でも何でもないというところです。技術サポートに電話をして、<quote>どうしたら生産性が最大になるのでしょうか?</quote>
などと聞く人は、一人もいないのです。そうではなく、たとえば
<quote>どのようにカレンダーシステムを変更して、一日前でなく、二日前に通知するようにできますか?</quote>
といった、本当はもっとずっと具体的な質問がしたいのです。しかし真の問題点を明らかにするより、仮想的な FAQ を作るほうがずっとやさしいのです。真の
FAQ
シートを作るには、継続的で、組織的な努力が必要です。ソフトウェアの寿命を超えて、やってくる問い合わせを追跡し、回答を見守り、すべてを集めて、経験の浅いユーザの集約的な経験を反映するように、検索可能な形にまとめる必要があります。それは、自然主義者のように忍耐強く、注意深く観察する態度が必要です。ここには権威に基づいた仮定や、希望的な観測が入り込む余地はありません。&mdash;
開かれた眼と、正確に物事を記録する態度こそが必要なのです。</para>

  <para>本書について私が気に入っているところは、そんな過程を通じて絶えず本が育っていくところであり、それはどのページにも現れています。本書は、ユーザに対する著者の対峙そのものの結果なのです。これは、Subversion
メーリングリストで繰り返し問われた基本的な質問 (Subversion を使う場合の、標準的なワークフローとはいったいどのようなものなのだろうか?
ブランチやタグは、他のバージョン管理システムと同じように機能するのだろうか?
誰かが特定の変更を加えたということを、どうやって把握すればよいのだろうか?) を、Ben Collins-Sussman
が観察することから始まりました。</para>

  <para>毎日毎日同じ質問を目にすることに強い不満を感じ、Ben は 2002 年の夏に一ヵ月以上かけて <citetitle>The Subversion
Handbook</citetitle> を書き上げました。これは 60 ページのマニュアルで、Subversion
を利用する際の基本をすべて扱っていました。マニュアルは完成したような顔をしていませんでしたが、Subversion
と共に配布され、学習曲線の最初の障害を取り除きました。O'Reilly が完全な Subversion
の本を出版しようと決めたとき、一番手っ取り早い方法は明らかでした。ただ Subversion ハンドブックを拡張すればよかったのです。</para>

  <para>新しい本の三人の共著者は、尋常ではない幸運に恵まれていました。公式には、彼らの仕事は本を、目次から初めてトップダウンに記述し、最初の原稿を作ることでした。しかし彼らは、絶え間なく流れ続ける
(制御不可能な間欠泉のような) ソース素材からボトムアップでアクセスすることもしました。Subversion
はすでに何千ものアーリーアダプタの手にあり、それらのユーザは無数のフィードバックをもたらし、それは Subversion
本体のみならず、既存のドキュメントに対してもそうなのでした。</para>

  <para>彼らが本書を書いている間じゅう、Ben, Mike そして Brian は Subversion
メーリングリストとチャットチャンネルをうろつき、注意深く実際の状況下でユーザが実際に陥る本当の問題を記録してきました。そのようなフィードバックを監視することは、とにかく
CollabNet での彼らの作業の一部だったわけで、このフィードバックは Subversion
をドキュメント化する上で非常に有益なものでした。彼らが書き上げたこの本は、そんな作業を反映しています。しっかりとした経験を基礎とし、希望的観測に流されず、この本はユーザマニュアルと
FAQ
シートの最良の部分をまとめたものです。この二重性は一度読んだだけでは気がつかないでしょう。順序良く、最初から最後まで、この本はソフトウェアの一片の率直な記述になっています。概略について書かれ、不可欠な同伴ガイドがあり、管理用設定の章があり、いくつかの発展的トピックに触れ、そしてもちろんコマンドリファレンスと、障害対応法があります。それは具体的な問題の解法を探しに、後で戻ってきて、はじめて意味が理解できるでしょう。そこで語られている詳細は、不測の事態に陥った時にしか関係してきませんし、利用例は本当のユースケースを洗練したもので、ほとんどすべての部分がユーザのニーズとユーザの視点への配慮であふれているのです。</para>

  <para>もちろん、誰も本書が Subversion
のすべての疑問に答えられるとは約束できません。質問の期待に、ときどきテレパシーのような精密さで答えることがあるかと思えば、Subversion
コミュニティの知識の穴にはまりこみ、手ぶらで出てくるようなことも、しばしばおこるでしょう。そんな時、一番よい方法は
<email>users@subversion.apache.org</email>
にメールを送り、自分の問題を示すことです。著者らはまだそこにいますし、依然としてリストを監視しています。また本書の表紙に書かれた三人以外にも、たくさんの人が誤りの訂正や最初の資料について貢献してくれています。コミュニティの観点から言うと、あなたの問題の解決は単にもっとずっと大きなプロジェクトの喜ばしい副作用でしかありません
&mdash; そのプロジェクトとはつまり、ゆっくりとこの本の内容を調整し、そして最終的には Subversion そのものが
実際に利用する人々に、より役立つものにすることです。皆は、ただあなたを
助けることができるというだけでなく、逆に皆を助けるということができるという理由であなたの話によろこんで耳を貸すでしょう。これはSubversion
も他のすべての活発なフリーソフトウェアプロジェクトでも同じです。<emphasis>あなたは一人ではないのです</emphasis>。</para>

  <para>どうか本書があなたの最良の供とならんことを。</para>

</preface>


<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
